Birinci Bölüm

Bütün yaşamım boyunca başka zamanlara ve başka yerlere ilişkin bir farkındalığım olagelmiştir. İçimdeki öteki kişilerin hep farkındayım. Sözüme güven, sen okuyucum olacak kişi, sen de öylesin. Çocukluğuna geri dönersen; sözünü ettiğim bu farkındalığı çocukluğunun bir deneyimi olarak anımsayacaksın. O sıralarda henüz oturmamış, billurlaşmamıştın. Plastikten yapılma, akışkan bir ruh, oluşumdun; ah, oluşum ve unutuş sürecindeki bir bilinç, bir kimliktin.

Pek çok şeyi unuttun sen, okuyucum, ama yine de bu satırları okurken çocuk gözlerinin belli belirsiz seçtiği başka zamanlar ve yerlere ait silik görüntüler silsilesini hayal meyal anımsıyorsun. Bugün gözüne düş gibi görünüyorlar. Ancak, bunlar o zamanlarda görülmüş düşler idiyse bile kaynağını nereden alıyorlardı? Düşlerimiz, hakkında bilgi sahibi olduğumuz şeylerin garip biçimde bir araya gelmesinden oluşuyor. En katıksız düşlerimizin kaynağı, deneyimimizin kaynağıyla aynıdır. Çocukken, mini minnacık bir çocukken düşünde çok yüksek bir yerden düştüğünü görürdün; havadaki uçan cisimler gibi havada uçtuğunu görürdün; sürünen örümceklerle sümüksü çok bacaklı yaratıklar gözünü korkuturdu; başka sesleri duyar, ürkütücü biçimde tanıdık gelen başka yüzleri görürdün ve dönüp daha önce bakmadığın biçimde geriye baktığında, şimdi bildiklerinden başka gün doğumları ve günbatımları izlerdin.

Çok iyi. Bu çocukluk görüntüleri başka dünyalılığa, başka yaşama, şimdiki yaşamının sürdüğü şimdiki dünyada asla görmediğin şeylere ilişkin. Peki, nereden geliyor bunlar? Başka yaşamlardan mı? Başka dünyalardan mı? Kim bilir; yazacaklarımın tümünü okuduğunda önüne koyduğum kafa karıştırıcı şeylere ve beni okumadan önce senin de kendi kendine önüne koyduğun kafa karıştırıcı şeylere bir yanıt bulmuş olursun.

Wordsworth biliyordu. O ne falcı ne de kâhindi; senin benim gibi sıradan bir insandı. Onun bildiğini sen de biliyorsun, herkes bilir. Ama o, “Tam bir çıplaklık içinde de değil, katıksız bir unutuş içinde de…” diye başlayan dizelerinde bunu gayet yerinde belirtmişti.

Ah, gerçekten, hapishanenin gölgeleri biz yeni doğanların üstüne çöküyor ve çok geçmeden unutuyoruz. Yine de yeni doğmuş bir bebekken başka yerleri ve başka zamanları anımsıyoruz. Biz, kucaklarda taşınan ya da yerlerde dört ayak üstünde sürünen yeni doğanlar, havada uçmakla ilgili düşler gördük. Evet; belirsiz, korkunç şeylerden ötürü karabasanımsı korkuların işkencelerine katlandık. Biz, deneyimden yoksun yeni doğanlar korkuyla ve korkunun anısıyla doğduk ve anılar deneyimdir.

Bana gelince, yeni yeni konuşmaya başladığımda, yalnızca açlık ve uyku sesleri çıkardığım o kırılgan dönemde bile bir yıldız gezgini olduğumu biliyordum. Evet, dili henüz “kral” sözcüğüne dönmeyen ben, bir zamanlar bir kralın oğlu olduğumu anımsıyordum. Dahası, bir zamanlar bir köle ve bir kölenin oğlu olduğumu, boynumda demirden bir tasma taşıdığımı da.

Dahası da var. Üç yaşıma, dört yaşıma girdiğimde ve beş yaşımdayken ben henüz ben değildim. Daha oluşum halindeydim; öznel bedenimin, zamanımın ve yerimin kalıbında soğuyup katılaşmamış bir ruh özüydüm. O dönemde tek yaptığım, kendini bana dahil edip ben olma çabasıyla içimde savaş veren ve özümü rahat bırakmayan önceki on bin yaşamın içinde yer almaktı.

Budalaca geliyor, değil mi? Ama anımsa okuyucum, zamanda ve uzayda yolculuk yaparken yanımda kimi görmeyi umduğumu; lütfen okuyucum, bu konular üzerinde kahrolası geceler boyunca düşünüp uzun yıllar ecel terleri döktüğümü, danışacak ve birlikte kafa yoracak bir tek öteki benliklerimin bulunduğunu da unutma. Öylesine bir anda sen rahat koltuğunda oturmuş, basılmış sayfalarıma göz gezdirirken ben, seninle paylaşacağımız haberleri sana getirmek için tüm varoluşların cehennemlerine değin gitmekteydim.

Konumuza dönersek, diyordum ki, üç, dört ve beş yaşlarımdayken ben, ben değildim. Bedenimin kalıbında biçimlenirken belli belirsiz oluşuyordum ve beni meydana getiren karışıma incelikle işlenmiş bütün o kudretli, yok edilemez geçmiş, bu oluşumun nasıl bir biçim alacağına karar vermek üzere işbaşındaydı. Benim gerçekte bilmediğim, bilemeyeceğim o bilindik şeylerin korkusuyla geceleri karanlıkta çığlık atan ses benim değildi. Çocuksu öfkelerim, sevgilerim ve kahkahalarım için de durum aynıydı. Öteki sesler, gölgeler içindeki ataların ev sahipleri olan, bütün o erkek ve kadınların zamanın öncesinden gelen sesleri benim sesimle haykırıyorlardı. Öfke homurtularım dağlardan daha yaşlı yırtıcıların homurtularıyla harmanlanmıştı ve çocuksu isterimin kıpkızıl bir gazapla dile gelmiş deliliği, jeolojik zamanlardan ve Adem’den önce yaşamış yırtıcıların aptal, acımasız haykırışlarıyla uyum içindeydi.

Ve işte giz burada açığa çıkıyor. Kızıl gazap! Şimdiki yaşamımda benim işimi bitiren şey. Onun yüzünden, birkaç kısacık haftanın ardından bu hücreden alınıp zemini kaygan, üstünde iyice gerilmiş bir iple onurlandırılmış yüksek bir yere götürüleceğim ve orada beni ölünceye değin boynumdan asılı tutacaklar. Kızıl gazap tüm yaşamlarımda beni hep mahvetmiştir; çünkü bu kızıl gazap, dünyanın başlangıcından önceki sümüksü şeylerin zamanından kalan feci, felaket getiren mirasımdır benim.

Kendimi tanıtmamın zamanı geldi. Ben ne deliyim ne de aptal. Size anlatacağım şeylere inanmanız için bunu aklınızda tutmanızı istiyorum. Ben Darrell Standing’im. Bunu okuyanlarınızdan pek azı beni derhal tanıyacaktır. Ama yabancı kalması kaçınılmaz olan çoğunluk için kendimi tanıtmama izin verin. Bundan sekiz yıl önce California Üniversitesi Ziraat Fakültesi’nde tarım ekonomisi profesörüydüm. Sekiz yıl önce, küçük uyuşuk bir üniversite kasabası olan Berkeley, Profesör Haskell’ın Madencilik Fakültesinin laboratuvarlarından birisinde öldürüldüğü haberiyle sarsıldı. Katil, Darrell Standing’di.

Ben Darrell Standing’im. Suçüstü yakalandım. Profesör Haskell meselesinin doğrusunu yanlışını burada tartışmayacağım. Bu tümüyle kişisel bir mesele. Burada önem taşıyan şey ise, bir öfke anında, çağlar boyunca lanetlendiğim felaketime yol açan kızıl gazap tarafından ele geçirilerek profesör meslektaşımı öldürmüş olmam. Mahkeme kayıtları bunu benim yaptığımı gösteriyor ve ben de mahkeme kayıtlarıyla hemfikirim.

Hayır, bu cinayet yüzünden asılmayacağım. Cinayetten ömür boyu hapis cezasına çarptırıldım. O sıralarda otuz altı yaşındaydım. Şimdi kırk dördümdeyim. Aradan geçen sekiz yıl boyunca California’daki San Quentin Eyalet Hapishanesinde yattım. Bu yılların beşini karanlıkta geçirdim. Buna tecrit cezası deniyor. Başına böyle bir şey gelen kişiler, bunu yaşarken ölmek diye adlandırıyorlar. Ama bu beş yıllık yaşayan ölü devresinde pek az kişinin bilebileceği bir özgürlük elde etmeyi başardım ben. Hükümlülerin en kısıtlanmışıyken yalnızca dünyada değil, zamanda da akıp gittim. Beni yıllar boyu bu aşağılık duvarların ardına gömenler bilmeyerek bana yüzyılların cömertliğini bağışladılar. Gerçekten de, beş yıldır yıldız gezginliği yaptığım için Ed Morrell’a minnettarım. Ancak Ed Morrell da başka bir hikâye. Size ondan daha sonra söz edeceğim. Anlatacak o kadar çok şeyim var ki nasıl başlayacağımı pek bilemiyorum.

Peki, şöyle başlayayım. Minnesota’nın ücra bir köşesinde doğdum. Annem İsveçli bir göçmenin kızıydı. Adı Hilda Tonnesson idi. Babam ise eski toprak Amerikalılardan Chauncey Standing’ti. Kökü, çiçeği burnunda Washington’in Pennsylvania ıssızlığını incelemeye gittiği sıralarda bile eski sayılabilecek günlerde Virginia plantasyonlarına İngiltere’den sözleşmeli uşak, dilerseniz köle de diyebiliriz, olarak getirilmiş Alfred Standing’e dayanıyordu.

Alfred Standing’in oğullarından birisi Bağımsızlık Savaşı’na katılmıştı; bir torunu da 1812 Savaşı’na. O zamanlardan beri Standing’lerin temsil edilmediği hiçbir savaş yoktur. Çok geçmeden hiç nedensiz ölecek olan ben, Standing’lerin sonuncusu yani, son savaşımızda sıradan bir er olarak Filipinler’de savaştım ve bunu yapabilmek için de tam doruğuna ulaşmak üzereyken kariyerimden, Nebraska Üniversitesi’ndeki profesörlüğümden istifa ettim. Aman Tanrım, istifa ettiğimde o üniversitenin Tarım Fakültesi’nin dekanlığına doğru ilerliyordum; ben, yıldız gezgini, mert serüvenci, yüzyılların avare Kabil’i, en uzak zamanların militan rahibi, unutulmuş ve günümüz insanının insanlık tarihinde kaydedilmemiş çağların aklı bir karış havada ozanı!

Ve işte buradayım; ellerim kana bulanmış halde, Folsom Eyalet Hapishanesi’nin Katiller Bölümünde, devletin hizmetlilerinin beni aptalca karanlık olduğuna inandıkları şeye -korktukları karanlık; içlerine korkulu ve batıl hayaller salan karanlık; onları saçmalayıp sızlanarak korkularının yarattığı, insan kılığına girmiş tanrılarının sunağına sürükleyen karanlık- götürecekleri, devlet makinesi tarafından karar verilecek günü bekliyorum.

Hayır; hiçbir tarım fakültesinin dekanı olmayacağım artık. Yine de tarımı biliyordum. Bu benim mesleğimdi. İçinde doğmuş, bunun için yetiştirilmiş; eğitimini almıştım ve uzmanı olmuştum. Dehamdı bu benim. Sütü yüksek oranda yağlı ineği gözümle seçer ve Babcock testinin gözümün kararını doğrulamasını beklerim. Araziye değil de, manzarasına bakıp toprağın iyi özellikleriyle kusurlarını sayabilirim. Bir toprak örneğinin asitli mi, alkali mi olduğunu söylemem için Litmus kâğıdı gerekmez. Yineliyorum, en bilimsel kavramlarla çiftçilik benim dehamdı, dehamdır. Yine de devlet, tüm yurttaşlarıyla birlikte devlet, boynuma geçireceği bir ip ve yerçekiminin etkisiyle bu bilgeliğimi karartabileceğini sanıyor; bin yıllar boyunca kuluçkaya yatmış ve daha ilkel çobanların sürüleri Truva’nın ekili tarlalarında henüz otlamamışken civciv çıkarmış bilgeliğimi!

Tahıl mı? Tahılı benden başka kim bilir ki? Sayesinde Iowa’daki her ilçenin yıllık tahıl hasadını yarım milyon dolar artırdığım Wistar’daki gösterim ortada. Bu, tarihte kaldı. Günümüzde motorlu taşıt kullanan her bir çiftçi o motorlu taşıtı kimin olanaklı kıldığını bilir. Lise kitaplarına dalmış güzel göğüslü her bir genç kızla zeki çehreli her delikanlının benim Wistar’da yaptığım tahıl gösterisiyle yükseköğrenimi olanaklı kıldığıma dair pek az fikirleri vardır.

Ve de çiftlik idaresi! İster bir çiftlik isterse tek bir rençber olsun, ister binaların düzeni isterse de rençberlerin işgücünün düzenlenişinde olsun fazladan emeğin boşa harcanışını kayıtlarla belgelenmeden de anlarım. Bu konuya ilişkin elkitabım ve tablolarım var. Şu anda, herhangi bir kuşkunun gölgesi olmaksızın, yüz bin çiftçi son pipolarını bir yana bırakıp yataklarına girmeden önce kitabımın açık sayfalarına bakarken kaşlarını çatıyor. Yine de, tablolarımdan bağımsız olarak bir adamın eğilimlerini, davranışlarının uyumunu ve emek savurganlığının yüzdesini anlamam için ona şöyle bir bakmam yeterliydi.

Şimdi, hikâyemin birinci bölümünü burada kesmek zorundayım. Saat dokuz ve Katiller Bölümünde bu, ışıkların söndürülmesi anlamına geliyor. Hâlâ yanan yağ lambamdan dolayı azarlamaya gelirken gardiyanın kauçuk ayakkabılarından çıkan yumuşak ayak seslerini şimdiden duyuyorum. Sanki sıradan bir kul ölüme mahkûm birini paylayabilirmiş gibi!

Altıncı Bölüm

Çocuk belleği tanımlanırken, yalan yanlış şeylerde gerçeğin özünden daha fazlasının bulunduğu unutulur. Unutabilme yeteneği akıl sağlığı anlamına gelir. Aralıksız anımsamak ise saplantı, delilik anlamına gelir. Dolayısıyla aralıksız anımsamanın beni ele geçirmeye uğraştığı tecritteyken yüz yüze kaldığım sorun unutma sorunuydu. Sineklerle oyun oynarken ya da kendi kendime satranç oynarken ya da yumruğumla konuşurken kısmen unutuyordum. Gönlümden geçen ise tümüyle unutmaktı.

Başka yer ve zamanlara ait delikanlılık anıları vardı; Wordsworth’ün sözleriyle “şan ve şerefin, ardında iz bırakan bulutları.” Eğer bir çocuk bu anılara sahip idiyse, büyüdüğünde bunlar geri dönülmez biçimde ortadan kayboluyor muydu? Çocuk beyninin bu özel içeriği tümüyle saf dışı edilebilir miydi? Yoksa bu başka yer ve zamanlara ait anıların kalıntıları, tıpkı benim San Quentin’deki bir hücrede duvarlarla çevrildiğim gibi beyin hücrelerinde tecrit edilip duvarlarla çevriliyor, uykuya mı dalıyordu?

Yeniden yaşama dönüp gün ışığını gören tecrit edilmiş müebbetliklerin varlığı bilinmekte. O halde çocuğun bu öteki dünyalara ait anıları da neden yaşama dönemesindi?

Ama nasıl? Benim yargıma göre, şimdiki zamanın ve insanlık geçmişinin tümüyle unutulmasının başarılmasıyla.

Ve soruyu yineliyorum, nasıl? Hipnotizmadan başka neyle olabilir? Eğer hipnotizma yoluyla bilinçli zihin uykuya dalar ve bilinçaltı zihin uyandırılırsa bu durumda bu iş başarılırdı, bu durumda beynin tüm zindan kapıları ardına değin açılırdı, bu durumda mahkûmlar gün ışığına çıkarlardı.

Böyle akıl yürütmüştüm; sonucunu ise öğreneceksiniz. Ama önce, çocukken bu öteki dünya anılarına nasıl sahip olduğumu anlatmalıyım. Zamanın öncesindeki yaşamlardan izini sürdüğüm şan ve şeref bulutlarıyla coşmuştum. Herhangi bir erkek çocuğu gibi başka zamanlarda olageldiğim öteki benliklerim yakamı bırakmıyordu. Bu, birkaç yıldır başkaları tarafından Darrell Standing olarak tanınacak olan kişiliğimin kalıbında katılaşmadan önce, ben henüz oluşum halindeyken gerçekleşti.

İzin verin de tek bir örnek anlatayım. Minnesota’daki eski çiftlikteyken başımdan geçen bir olay. Aşağı yukarı altı yaşındaydım. Çin’den Birleşik Devletler’e geri dönmüş ve Misyon Kurulu’nca çiftçilerden bağış toplamaya gönderilmiş bir misyoner bizim evimizde geceledi. Akşam yemeğinin hemen ardından mutfakta, annem beni yatırmak için soyar ve misyoner de Kutsal Topraklar’ın fotoğraflarını gösterirken oldu bu.

Ve size söylemek üzere olduğum şeyi, eğer babam çocukluğum boyunca meraklı dinleyicilere defalarca anlatmamış olsaydı çoktan unuturdum.

Fotoğraflardan birini gördüğümde haykırdım ve önce merakla, sonra da hayal kırıklığıyla fotoğrafa baktım. Birden çok tanıdık gelmişti bana; sanki fotoğrafta babamın ahırı varmış gibi. Derken tümüyle yabancı göründü. Ama bakmayı sürdürürken rahatsız edici o tanıdıklık duygusu geri geldi.

“Davud’un Kulesi,” dedi misyoner anneme.

Büyük bir güvenle, “Hayır!” diye haykırdım.

“Adının bu olmadığını mı kastediyorsun?” diye sordu misyoner.

Başımı sallayarak onayladım.

“Peki, o zaman adı ne oğlum?”

“Adı…” diye başladım, sonra da duraksayarak, “Unuttum,” dedim.

“Şimdi aynı görünmüyor,” diye sürdürdüm bir duraksamanın ardından. “Berbat biçimde düzenlemişler.”

Bu noktada misyoner annemin eline, arayıp bulduğu başka bir fotoğrafı tutuşturdu.

“Kendim altı ay önce oradaydım, Bayan Standing.” Parmağıyla gösterdi. “Şu, parmağımın bulunduğu yerin arkasındaki, içeri girdiğim ve doğruca Davud’un Kulesine vardığım Yafa Kapısı. Otoriteler bu gibi şeyler üstünde tümüyle hemfikirdiler. Bilinen adıyla, El Kul’ah…”

Ama o anda, fotoğrafın sol köşesindeki harap duvardan kalan moloz yığınlarını göstererek yeniden söze karıştım ve “Şuralarda bir yerlerde,” dedim. “Az önce söylediğiniz ad Yahudilerin verdiği. Ama biz başka bir şey diyorduk ona. Adı şeydi… unuttum.”

“Bacaksıza da bakın,” diye kıkırdadı babam. “Dersin ki oradaydı.”

Başımı salladım; çünkü o anda, her şey tümüyle farklı görünse de orada bulunduğumu anlamıştım. Babam daha da güldü, ama misyoner kendisiyle dalga geçtiğimi düşünüyordu. Elime başka bir fotoğraf tutuşturdu. Bu, ağaçlardan ve bitki örtüsünden yoksun kasvetli çorak bir arazi, eğimsiz çakıl taşlı yamaçlarıyla sığ bir kanyondu yalnızca. Ortalarda bir yerde perişan, düz damlı kulübeler vardı.

“Peki oğlum, burası neresi?” diye beni sınadı misyoner.

Ve isim aklıma geldi!

Hemencecik, “Samiriye,” dedim.

Misyoner rahatsızlığını belli ederken babam sevinçle ellerini çırptı, annem ise benim tuhaf davranışım karşısında afalladı.

“Çocuk haklı,” dedi misyoner. “Bu, Samiriye’de bir köy. Ben oradan geçtim. Bu yüzden fotoğrafı satın aldım zaten. Çocuğun daha önce de benzer fotoğraflar gördüğü anlaşılıyor.”

Buna babamla annem karşı çıktılar.

Bütün bu süre içinde belleğim fotoğrafı yeniden oluşturmakla meşgulken, “Ama resimde farklı,” diye kendi isteğimle sürdürdüm. Manzaranın genel görünümüyle uzaktaki tepelerin hatları aynıydı. Farklılıkların altını yüksek sesle çizdim ve parmağımla gösterdim.

“Evler tam buradaydı ve daha çok ağaç vardı, bir sürü ağaç ve bir yığın otla bir sürü de keçi. Onları şimdi görebiliyorum, iki oğlan keçileri güdüyor. Ve tam şurada bir sürü adam tek bir adamın ardından yürüyor. Şurada da -köyümü yerleştirdiğim yeri gösterdim- bir sürü dilenci var. Paçavralardan başka hiçbir şeyleri yok. Ve hastalar. Yüzleri, elleri ve bacakları yaralarla kaplı.”

“Hikâyeyi kilisede ya da başka bir yerde duymuştur; anımsarsınız, Yeni Ahit’teki cüzamlıların iyileştirilmesi olayı bu,” dedi misyoner bir hoşnutluk gülümsemesiyle. “Orada kaç hasta dilenci var, oğlum?”

Beş yaşımdayken yüze kadar saymayı öğrenmiştim, o yüzden dikkatle topluluğu gözden geçirdim ve bildirdim:

“On kişiler. Hepsi de ellerini kollarını sallayıp diğer adamlara sesleniyor.”

“Ama onların yanına gitmiyorlar mı?” diye geldi soru.

Başımı hayır anlamında salladım. “Orada öylece dikiliyorlar ve sanki bir dertleri varmışçasına bağırıp duruyorlar.”

“Devam et,” diye zorladı misyoner. “Sonra ne oluyor? Öteki kalabalığın peşinden yürüdüğünü söylediğin öndeki adam ne yapıyor?”

“Hepsi birden durdular ve o, hasta insanlara bir şeyler söylüyor. Ve keçileri güden çocuklar da bakmak için durdular. Herkes bakıyor.”

“Ya sonra?”

“Hepsi bu kadar. Hasta adamlar evlere doğru yürüyorlar. Artık bağırmıyorlar ve artık hasta da görünmüyorlar. Ve ben de atımın üstünde oturmuş bakıyorum.”

Son sözüm üstüne dinleyicilerimin üçü de kahkahaya boğuldular.

“Ve ben büyüğüm!” diye haykırdım öfkeyle. “Ve büyük bir kılıcım var!”

“Kudüs yolu üzerindeki Ceriko’dan geçmeden önce yol üstünde İsa’nın iyileştirdiği on cüzamlı,” diye açıkladı misyoner annemle babama. “Çocuk büyülü bir fenerin içinde oynatılan ünlü resimlerin slaytlarını görmüş.”

Ama ne annem ne de babam benim böyle bir büyülü fener gördüğümü anımsıyordu.

“Onu başka bir resimle sınayın,” diye önerdi babam.

Misyonerin elime verdiği fotoğrafı incelerken, “Tümüyle değişmiş,” diye yakındım. “Şu tepeyle öteki tepeler dışında hiçbir şey yok burada. Şurası bir köy yolu olmalıydı. Şurada da kocaman taş duvarların ardında bahçeler, ağaçlar ve evler olmalıydı. Ve şurada, öteki tarafta, kayaların içinde ölüleri gömdükleri yer olmalıydı. Şurayı görüyor musunuz? Orada insanlara öldürünceye dek taş atıyorlardı. Yaparlarken hiç görmedim. Bana yalnızca anlattılar.”

“Ya tepe?” diye sordu misyoner, fotoğrafın çekilmiş olduğu belli yeri, baskının orta kısmını göstererek. “Bize tepenin adını söyleyebilir misin?”

Başımı iki yana salladım.

“Hiçbir zaman adı olmadı. İnsanları orada öldürüyorlardı. Birden çok kez gördüm onları.”

“Bu kez söz sahibi kimselerin çoğunluğuyla aynı fikirde,” diye belirtti misyoner büyük bir hoşnutlukla. “Bu tepe Golgota, isterseniz Kafatası Tepesi deyin, öyle adlandırılmış çünkü bir kafatasını andırıyor. Benzerliğe dikkat edin. Burası çarmıha gerdikleri yer…” Sözünü yarıda kesip, bana döndü. “Orada kimi çarmıha gerdiler, genç talebe? Başka ne görüyorsan anlat bize.”

Ah, görüyordum; babam gözlerimin yuvalarından uğradığını söylemişti; ama inatla başımı sallayıp dedim ki:

“Size hiçbir şeycik anlatmayacağım; çünkü bana gülüyorsunuz. Sürüyle insanın orada öldürüldüğünü görüyorum. Hepsini çivilediler ve bu çok uzun zaman aldı. Gördüm; ama anlatmayacağım. Ben yalan söylemem. Söyler miyim, annemle babama sorun. Babam bir güzel pataklar beni söylersem. Sorun ona.”

Anılarımı aniden canlandırarak başımı döndüren ve dilimi, huysuzca direnip üstesinden geldiğim sular seller gibi konuşmalar yapması için dürtüp zorlayan yeni fotoğraflarla beni oltaya düşürmeye uğraştıysa da misyoner, o anda ağzımdan tek bir sözcük bile alamadı.

Ben onlara iyi geceler öpücüğü verip yatmaya gittikten sonra, “Bundan kesinlikle iyi bir Kutsal Kitap araştırmacısı olur,” demiş misyoner babamla anneme. “Ya da o hayal gücüyle başarılı bir roman yazarı.”

Bu, kehanetin ne denli çarpık olabileceğini gösteriyor. Son günlerimde, şurada Katiller Bölümünde oturmuş bu satırları yazıyorum; ya da onu buradan çıkartıp bir ipin ucunda karanlığa fırlatmaya çalışmalarından önce Darrell Standing’in son günleri diyelim ve de kendi kendime gülümsüyorum. Ne Kutsal Kitap araştırmacısı oldum ne de romancı. Aksine, onlar beni beş yıldır sessizliğin hücrelerine gömene değin ben misyonerin öngöremediği her şeydim; bir tarım uzmanı, bir tarım ekonomisi profesörü, üretimde gereksiz hareketlerin önlenmesi biliminde bir uzman, bir çiftlik verimliliği ustası, mikroskobik olguya özen göstermeyi ve bağlı kalmayı mutlak gereklilik sayan özenli bir laboratuvar uzmanı.

Burada, Katiller Bölümünde ılık öğle sonrasında oturmuş boğucu havadaki sineklerin huzur veren vızıltılarını dinlemek ve tıkırtılar demir parmaklıkların arkasından, benim demirli kapımı aşıp öne arkaya gidip gelirken; yaraları iyileştirmek için çiğnenmiş tütünün faydalarını ve antiseptik özelliklerini tartışan sağımdaki zenci katil Josephus Jackson ile solumdaki İtalyan katil Bambeccio arasındaki alçak sesli sohbetten bir şeyler yakalamak için yazmaya ara verdim.

Ve havada kalmış elimde dolmakalemimi tutuyor, çoktan geride kalmış çağlardaki mürekkep fırçası, tüy kalem ve taş kalemi kullanan öteki ellerimi anımsarken o misyonerin, küçük bir çocukken zamanda hiç şeref bulutlarını izleyip izlemediğini ve eski yıldız gezginliği günlerinin parlaklığını bir an için yakalayıp yakalamadığını merak edecek kadar düşünme fırsatı da buluyordum.

Tamam, tecrite geri dönelim; yumruk konuşmasının şifresini öğrendikten sonra da uyanık geçen saatler katlanılamayacak denli uzun geliyordu bana. Başarıyla uygulamaya başladığım otohipnoz yöntemiyle bilinçli zihnimi uykuya daldırmayı ve bilinçaltı zihnimi uyandırıp serbest bırakmayı sağlayabiliyordum. Ama bu ikincisi disiplinsiz ve kural tanımaz bir şeydi. Uyumsuz biçimde, görüntünün, olayın ya da kişinin sürekliliği olmaksızın karabasanımsı tüm çılgınlıkların içine dalıyordu.

Benim mekanik hipnoz yöntemim basitliğin özüydü. Saman yatağımın üstüne bağdaş kurmuş oturarak bakışlarımı, ışığın en çok geldiği yere, kapının yanındaki duvara yapıştırdığım parlak saman çöpüne sabitliyordum. Parlak noktaya bakarak gözlerimi dikiyor ve görüşüm bulanana değin yukarı deviriyordum. Aynı zamanda da tüm irademden sıyrılıyor ve kendimi yavaş yavaş beni saran baş dönmesine bırakıyordum. Ve dengemin geriye doğru kaydığını hissettiğimde, gözlerimi kapatıp kendimi sırtüstü ve bilinçsiz biçimde yatağın üstüne bırakıyordum.

Ve ardından yarım saatliğine, on dakikalığına ya da bir saat kadar dünya yüzündeki sonsuz tezahürlerimin depolanmış anıları arasında başıboş ve sersemce dolanıyordum. Ama zaman ve mekânlar çok hızlı değişiyordu. Sonradan, uyandığım zaman ben, Darrell Standing, tüm tuhaflık ve gülünçlükleri birbirine bağlayan kişilik olduğumu biliyordum. Ama hepsi bu kadardı. Zamanda ve uzayda tam bir deneyimi, tek bir bilinçlilik noktasını baştan sona tümüyle yaşayamıyordum. Düşlerim, bunlara düş denebilirse, uyum ve mantıktan yoksundu.

İşte, gezilerimden bir örnek: Bilinçaltımda geçirdiğim tek bir on beş dakikalık arada, ilkel dünyanın balçığı içinde sürünüp böğürdüm ve gazla çalışan tek kanatlı bir uçağın içinde ilerleyip yirminci yüzyıl göklerini yararken Haas’ın yanında oturdum. Uyanınca, benim, Darrell Standing’in, San Quentin’e tıkıldığım yıl boyunca Haas’la birlikte Santa Monica’da Pasifik’in üstünde etimle kemiğimle uçtuğumu anımsadım. Uyanınca, antik balçığın içinde sürünüp böğürdüğümü ise anımsamadım. Bununla birlikte uyanıkken, bir biçimde balçığın içindeki o ilk deneyimi anımsadığıma ve bunun, henüz Darrell Standing değil de başka birisi ya da sürünüp böğüren başka bir şey olduğum, üzerinden çok uzun zaman geçmiş bir deneyimin ifadesi olduğuna kanaat getirdim. Deneyimlerin birisi ötekinin çok uzağındaydı. Her iki deneyim de eşit biçimde gerçekti; yoksa onları nasıl anımsardım?

Ah, o nasıl bir resmigeçit töreniydi öyle, parlak görüntülerle şaşaalı eylemlerden oluşan! Bilinçaltımın serbest kaldığı o kısacık anlarda soytarı ve şaklaban olarak, süvari, kâtip ve rahip olarak, ev sahipleriyle beraber ve hizmetçilerle beraber, kralların salonlarında mı oturmadım; masanın başında herkesin hükümranı mı olmadım; dünyevi gücüm kendi silahlı ordumdan, kale duvarlarımın kalınlığından ve savaşan adamlarımın çokluğundan geliyordu; ruhani gücümü ise aynı biçimde, benden aşağıda oturmuş benim şarabımı kafalarına dikip benim etimi gövdelerine indiren cüppeli rahiplerle şişko başkeşişlerden alıyordum.

Soğuk diyarlarda boynuma serflerin demir tasmasını takıyor ve palmiyelerle çeşmelerin ötesinden aslan kükremeleriyle çakal çığlıkları duyulurken, kara kölelerin boğucu havayı tavuskuşu tüyleriyle yelpazelediği güneş kokulu sıcak tropik gecelerde kraliyet saraylarının prenseslerini seviyordum. Soğuk çöllerde iki büklüm eğilmiş, deve tezeğiyle yakılmış ateşlerde ellerimi ısıtıyor, susuzluktan telef olmuş insan ve hayvan kemiklerinin çevreme saçıldığı, kurumuş su kuyularının başında güneşin kavurduğu adaçayı bitkilerinin yetersiz gölgesinde uzanmış, susuzluktan can çekişiyordum.

Sıradan denizci ve haydut, âlim ve münzeviydim. Aşağılardaki tepelerde köylüler üzüm bağları ve zeytinliklerde günbatımından sonra bile ter dökmeyi sürdürür ve otlaklardan meleyen keçilerle böğüren inekleri getirirken, ben kayalıklara tünemiş manastırların alacakaranlığı ve skolastik sessizliği içinde kocaman, küflü ciltlerin elyazması sayfalarını inceliyordum; evet, gürültülü kalabalıkların önüne düşmüş, onları eski ve unutulmuş kentlerin tekerleklere alışık, at arabalarının aşındırdığı kaldırımlarından aşağı götürüyordum; ölümüne ciddi, resmi bir ses tonuyla yasalar ilan ediyor, kural ihlalinin ciddiyetini belirtiyor ve Folsom Hapishanesi’ndeki Darrell Standing gibi yasaları çiğnemiş adamların ölüm cezasını uyguluyordum.

Havada, gemilerin güverteleri üstünde sallanan baş döndürücü direk tepelerinde, mercan kümelerinin turkuvaz derinliklerin içine işlediği yerde, güneşin çaktığı suya bakıyor ve gemileri, denizin dövdüğü mercan kayalarının palmiye yapraklı kumsallarının yakınına demir atıldığı, yansımalı lagünlerin güvenliğine yöneltiyordum; yıldızlar aşağıyı aydınlatırken, cengin terini soğutmaya gücü yetmeyen uzak karlı zirvelerden esen soğuk gece rüzgârı eşliğinde devam eden bitmek bilmez katliamın üstüne güneş batarken geçmiş günlerin savaş alanlarında mücadele ediyordum; yine, küçük Darrell Standing oluyor, Minnesota çiftliğinde ıslak yemyeşil çimenlerin üstünde yalınayak, kırağı yağdığında nefesleriyle buğulanmış buz tutan ahırlarda hayvanları yemliyor, pazar günleri Yeni Kudüs ve cehennem ateşlerinin ıstıraplarına dair boş lafları ve sıkıcı vaazları dinlerken Tanrı’nın ihtişamı ve dehşetine karşı duyduğum saygı ve korkuyla aklım başıma geliyordu.

Şimdi, yukarıda sözü geçenler, San Quentin’in Tecritinde Bir Numaralı Hücre’de bilinçsiz bir halde parlak, ışıldayan bir saman çöpüne gözümü dikmişken bana gelen anlık görüntülerdi. Bunlar bana nasıl görünüyorlardı? Şef Jamie’nin, Müdür Atherton’ın ve Hapishane Yönetim Kurulu’nun benden o kadar insafsızca talep ettikleri üzere, on altı kilo dinamiti uyduramayacağım gibi kuşkusuz kodes duvarlarının içinde bunları da yoktan var edemezdim.

Ben Darrell Standing’im, Minnesota’nın ücra bir köşesinde doğup büyüdüm; önceleri bir tarım ekonomisi profesörü, San Quentin’de iflah olmaz bir mahkûmdum ve şimdi de Folsom’da ölüme mahkûm edilmiş bir adamım. Darrell Standing’in deneyimleri, bilinçaltının depolarından kazıyıp çıkardığım ve yazdığım bu şeylerle ilgili bilgim yok. Minnesota’da doğan ve kısa bir süre sonra California’da, ipin ucunda can verecek olan ben Darrell Standing, kuşkusuz hiçbir zaman kralların saraylarında prensesleri sevmedim; ne gemilerin inip kalkan güvertelerinde kılıç kılıca çarpıştım; ne de gemi havalanıp kara dişli kayalara bindirir ve üstümüzde, altımızda, her yerde sular köpüklenirken gemilerin meyhane odalarında denizcilerin ölüm şarkıları ve sefahat âleminin bağrış çığrışı şerefine ev yapımı viskiyi tepeme dikip içkiye boğuldum.

Darrell Standing’in dünyada yaşadıklarında bu tür şeyler yok. Yine de ben, Darrell Standing, San Quentin’de mekanik otohipnoz yoluyla bunları içimin derinliklerinde buldum. Bu deneyimlerin hiçbirisi, bir fotoğraf karşısında çocuk dudaklarından kaçırdığı “Samiriye” sözcüğünden daha fazla Darrell Standing’in değil.

Hiç kimse var olmayan bir şeyi uyduramaz. Tecritte on altı kilo dinamit için ben de bunu yapamadım. Tecritte, Darrell Standing’in deneyiminde var olmayan şeylerden zamanın ve uzayın bu engin, uzak görüntülerini de uyduramazdım. Bunlar zihnimin içindeki asli ve kalıcı görüntülerdi, zihnimde yolumu bulmayı daha yeni yeni öğreniyordum.

Yedinci Bölüm

Dolayısıyla açmazım buradaydı: İçimde öteki yaşamlara ilişkin altın madeni gibi bir anılar madeni olduğunu biliyordum; yine de elimden bu anılar içinde deli gibi uçuşmaktan öte bir şey gelmiyordu. Altın madenine sahiptim; ama altını çıkartamıyordum.

Stainton Moses olayını, Aziz Hippolytus, Plotinos, Athenodoros ve Erasmus’un Grocyn adındaki arkadaşının kişilikleri tarafından ele geçirilmiş din adamını anımsadım. Ve çaylaklık zamanımda, başka, daha yoğun olduğum günlerde okuduğum Albay de Rochas’ın deneylerini yeniden değerlendirdiğimde, Stainton Moses’ın aslında önceki yaşamlarında, şimdi kendini ele geçirmiş görünen o kişilikler olduğu kanısına vardım. Gerçekte onlar oydu, onlar yeniden tezahür zincirinin bağlantılarıydı.

Fakat daha çok Albay de Rochas’nın deneyleri üzerinde kafa yordum. Uygun hipnotik özneleri kullanarak zamanda geriye doğru gidip öznelerinin atalarına dek ulaştığını ileri sürmekteydi. Nitekim anlattığı Josephine örneği var. On sekiz yaşındaydı ve Isère Irmağı’nın kolu üzerindeki Voiron’da yaşıyordu. Hipnotizma altında Albay de Rochas onu ergenliğine, genç kızlığına, çocukluğuna, meme emdiği döneme ve annesinin rahminin sessiz karanlığına ve daha da geriye; zamanın sessizliği ve karanlığına, Joséphine henüz doğmamışken önceki yaşamlardan birinin ışığına, Besançon’daki Yedinci Topçu Alayı’nda askerlik yapmış ve uzun süre yatağa bağlı kalıp yetmiş yaşında ölmüş Jean-Claude Bourdon adında nobran, kuşkucu ve hırçın bir yaşlı adam olduğu günlere değin götürmüştü. Evet, Albay de Rochas, Jean-Claude Bourdon’un ruhunu da hipnotize ederek zamanda geriye doğru gönderip; bebeklik, doğum ve doğmamışın karanlığı aracılığıyla yeniden ışık ve yaşam bulana değin ahlaksız yaşlı bir kadın, Philoméne Carteron olduğu günlere götürmemiş miydi?

Ama tecritteki ışık sızıntısında parlak saman çöpüyle yaptığım denememde, önceki herhangi bir kişiliğimi böylesi bir kesinlikte canlandırmakta başarısızdım. Deneylerimin başarısızlığı nedeniyle yalnızca ölüm aracılığıyla önceki benliklerimin anılarını açık ve tutarlı biçimde yineleyebileceğime kanaat getirdim.

Fakat içimdeki yaşam gelgitleri çok güçlüydü. Ben, Darrell Standing, ölmeye öyle güçlü biçimde gönülsüzdüm ki Müdür Atherton’la Şef Jamie’nin beni öldürmelerine karşı koyuyordum. Kendimi öylesine yaşamaya zorluyordum ki kimi kez bu yüzden hâlâ burada olduğumu, yediğimi ve uyuduğumu, düşünüp düş gördüğümü, çeşitli benliklerime ait bu öyküyü yazdığımı ve uzun bir zaman dilimiyle bağlantılı fani varlığıma bir son vereceği su götürmez olan ipi beklediğimi düşünüyorum.

Ve derken ölüm hayat buldu. O numarayı öğrendim, göreceğiniz gibi, Ed Morrell öğretti bana bunu. Müdür Atherton ve Şef Jamie sayesinde başladı. Gizlendiğine inandıkları dinamit düşüncesiyle depreşen bir korku atağı yaşamış olmalıydılar. Karanlık hücreme benim yanıma geldiler ve dinamitin nerede gizlendiğini itiraf etmezsem beni ölünceye değin deli gömleğinin içine tıkacaklarını söylediler açıkça. Ve bunu da kendi kıçlarına zarar gelmeyecek biçimde resmi yollardan yapacaklarına dair de güvence verdiler. Hapishane kayıtlarında ölümüm doğal nedenlerden diye görünecekti.

Ah canım, pamuklara sarılmış yurttaş, sana, insanlar tarafından ilk hapishanelerin kurulduğu günden beri öldürüldükleri üzere bugün de hapishanelerde insanlar öldürülüyor dediğimde lütfen bana inan.

Deli gömleğinin korkusunu, dehşetini ve tehlikesini gayet iyi biliyordum. Ah, deli gömleğinde cesareti kırılan insanlar! Onları görmüştüm. Ve deli gömleği yüzünden ömür boyu kötürüm kalan insanlara tanık oldum. Öyle insanlar, bünyeleri hapishane vereminin tüm saldırılarına direnip de deli gömleğinin içinde uzun süre geçirdikten sonra dirençleri kırılıp yok olan ve altı ay içinde veremden ölen öyle güçlü insanlar gördüm ki… Örneğin, yüreği korkuya dayanıksız Yangöz Wilson vardı; kuşkucu ve yetersiz hapishane doktoru bakıp gülümserken, deli gömleğinin içinde geçirdiği ilk saatin içinde öldü. Ve gömleğin içinde kaldığı yarım saatin ardından yıllarca yatmasına mal olacak gerçekleri ve uydurmaları itiraf eden birini gördüm.

Benim kendi deneyimlerim de oldu. Şu anda bedenimde beş yüz tane yara izi var. Benimle birlikte darağacına gidecekler. Önümüzdeki yüz yıl boyunca yaşasam bile, bu aynı izler sonunda benimle birlikte mezara gidecekler.

Belki de, deli gömleğini senin yerine bağlasınlar diye cellatlara maaş ödeyen sen değerli yurttaş, belki de sen deli gömleğiyle hiç tanışmadın. Bak sana anlatayım, anlatayım ki yaşarken ölmeyi becermemi, geçici bir süreyle zamanın ve uzayın efendisi olmamı ve yıldızların arasında gezinmek için hapishane duvarlarının üzerinden aşmamı sağlayan yöntemi anlayabilesin.

Hiç kenarlarında pirinçten yapılmış ilikleri olan branda bezinden ya da kauçuktan yapılma battaniye gördün mü? O halde gözünün önüne her iki kenarında iri ve ağır pirinç iliklerin sıralandığı bir buçuk metre uzunluğunda kalın bir branda parçası getir. Bu brandanın eni asla bir insan bedenini kuşatmaya yetecek ölçüde değildir. Aynı zamanda yamru yumrudur da; en geniş yeri omuzlara, sonraki geniş yeri kalçalara ve en dar yeri de bele denk gelir.

Deli gömleği yere yayılır. Cezalandırılacak ya da itiraf etsin diye işkence edilecek kişiden bu brandanın üzerine yüzükoyun yatması istenir. Eğer reddederse dayak atılır. Sonra da bir iradeyle, cellatların iradesiyle, bu işi senin adına yapsın diye cellatları besleyip maaşlarını veren senin, sevgili yurttaş, senin iradenle yere yatar.

Kişi yüzükoyun yatar. Deli gömleğinin kenarları adamın sırtında olabildiğince bir araya getirilir. Ve ayakkabı bağcığı mantığıyla, bir ip iliklerden geçirilir ve adam ayakkabı bağlar gibi gömleğin içinde bağlanır. Tek farkla ki herhangi birinin ayakkabısını bağladığından çok daha sıkı biçimde bağlanır. Hapishane argosunda buna “kolanlamak” deniyor. Bazen, gardiyanlar zalim ve kindarsa ya da yukarıdan öyle emir geldiyse, bağların sıkılığını garantilemek için ipleri sıkılarken ayaklarıyla da adamın sırtına bastırırlar.

Hiç ayakkabını çok sıkı bağladığın ve yarım saat sonra da kan dolaşımı engellendiği için tarak kemiklerindeki o dayanılmaz acıyı hissettiğin oldu mu? Ve birkaç dakika sonra bu acıyla tek adım bile atamadığını ve ayakkabı bağcığını çözüp baskıyı gevşettiğini de anımsıyor musun? Çok iyi. O zaman tüm bedeninin o şekilde, hem de çok daha sıkı biçimde bağlandığını ve yalnızca bir ayağının tarak kemiğinin değil, o sıkıştırmanın tüm bedeninde, kalbinde, akciğerlerinle geri kalan tüm yaşamsal ve temel organlarında sanki öldürecekmiş gibi yaptığı baskıyı hayalinde canlandırmaya çalış bir de.

Beni aşağıdaki zindanlarda deli gömleğinin içine ilk tıkışlarını anımsıyorum. Hapishaneye düşmemden kısa bir süre sonra, jüt tezgâhında günlük yüz metre dokuma görevimi yerine getirirken ve ortalama bir günün iki saat öncesinde işimi bitiriyorken, iflah olmazlık sürecimin başlarındaydı bu. Evet, üstelik jüt paketleyişim de ortalamanın gerektirdiğinin oldukça ötesindeydi. O ilk defasında deli gömleğine hapishane yasalarına göre tıkıldım; çünkü kumaşta “atlamalar” ve “bozulmalar” vardı, kısacası işim defoluydu. Elbetteki gülünçtü bu. Gerçekte, gömleğin içine tıkıldım; çünkü ben, yeni hükümlü, bir verimlilik ustası, emek savurganlığının önlenmesinde eğitimli bir uzman, aptal dokumacı başına işi hakkında bilmediği bir iki şey anlatmayı seçmiştim. Ve dokumacı başı, Şef Jamie de oradayken benim tezgâhımdan çıkması imkânsız olan, defolu kumaşların bulunduğu masaya bunları aleyhimde kanıt olarak göstermek üzere beni çağırttı. Bu şekilde üç kez çağrıldım. Dokuma odasının kurallarına göre üçüncü kez çağrılmak cezalandırılmak demekti. Cezam gömleğin içinde yirmi dört saatti.

Beni aşağıdaki zindanlara indirdiler. Yere yayılmış brandanın üzerine yüzükoyun yatmam emredildi. Karşı çıktım. Gardiyanlardan birisi, Morrison, parmaklarıyla gırtlağımı sıktı. Kendisi de bir hükümlü olan zindan güvenliği Mobins bana arka arkaya yumruklar savurdu. Sonunda istedikleri gibi yere uzandım. Ve mücadele ederek canlarını sıktığım için bağlarımı fazladan sıkıştırdılar. Sonra da beni bir kütük gibi sırtüstü yuvarladılar.

Başlangıçta o kadar da kötü gözükmüyordu. Sürgünün çınlaması ve gümbürtüsüyle kapımı kapatıp beni zifiri karanlıkta tek başıma bıraktıklarında saat sabahın on biriydi. Birkaç dakika boyunca, alıştıkça rahatlayacağına inandığım huzursuz edici bir sıkışma hissettim yalnızca. Tam tersine yüreğim gümbürdemeye başladı ve öyle görünüyordu ki akciğerlerim kanım için yeterli havayı çekemiyordu. Bu boğulma duygusu ürkütücüydü ve yüreğimin her gümbürtüsü zaten patlamak üzere olan ciğerlerimi patlatacak gibiydi.

Gömleğin içinde sonraları peş peşe yaşadığım deneyimlerin ardından artık aşağı yukarı yarım saati geçmediği kanaatine vardığım, ama saatler gibi görünen bir süreden sonra bir ölüm çılgınlığı içinde bağırmaya, haykırmaya, ulumaya başladım. Sorun, yüreğimde yükselen acıydı. Bu akciğer iltihabındaki gibi keskin, katıksız bir acıydı; tek farkla ki yakıcı biçimde yüreğime de saplanıyordu.

Ölmek güç bir şey değil, ama böyle yavaş ve korkunç bir biçimde ölmek çıldırtıcıydı. Tuzağa düşmüş yabanıl bir hayvan gibi, korkunun doruklarına tırmandım ve böylesi sesli bir çabanın yalnızca yüreğime daha yakıcı bir acının saplanmasına yol açtığını ve aynı zamanda da ciğerlerimdeki az miktardaki havanın da çoğunu tükettiğini fark edinceye değin haykırıp uludum.

Vazgeçtim ve oldukça uzun bir süre sessizce yattım; şu anda bir çeyrek saati geçmediğinden kuşku duymasam da o sıralarda bu süre bana sonsuzluk gibi gelmişti. Yarı oksijensizlikten giderek sersemledim ve yüreğim beni sarmalayan brandayı yırtıp atacakmışçasına gümbürdeyip durdu. Yeniden kendimi kaybettim ve yardım istemek üzere bir uluma tutturdum.

Uluyup dururken yandaki zindandan bir ses duydum.

“Kes sesini,” diye bağırdı duvardan sızan, güçlükle duyduğum ses. “Kes sesini. Bıktırdın beni.”

“Ölüyorum,” diye bağırdım.

“Boş ver de zıbar,” oldu yanıt.

“Ama ben ölüyorum,” diye üsteledim.

“O zaman niye dert ediyorsun ki?” dedi ses. “Çarçabuk ölmüş ve kurtulmuş olacaksın. Git geber, ama öyle gürültü yapmadan. Güzellik uykumu bölüyorsun.”

Bu kaşarlanmış kayıtsızlık karşısında öyle kızdım ki kontrolümü yeniden ele geçirdim ve boğuk inlemeler dışında sesim çıkmadı. Bu sonsuz bir zaman böyle sürdü; muhtemelen on dakika kadar ve sonra tüm bedenimi karıncalandıran bir uyuşukluk sardı. Sanki iğneler batırılıyormuş gibiydi ve iğne batar gibi bir acı duyduğum sürece aklım başımda kaldı. Ama ne zaman ki binlerce iğnenin batması canımı yakmamaya başladı ve geriye bir tek uyuşukluk kalıp beraberinde daha büyük bir uyuşukluk getirmeye başladı, bir kez daha korkuya kapıldım.

“Ne zaman bir nebzecik uyku uyuyacağım ben?” diye yakındı komşum. “Ben de senden daha mutlu değilim. Benim gömlek de seninki kadar sıkı ve uyuyup bunu unutmak istiyorum.”

Bana yüzyıllarmış gibi gelen çektiklerime kıyasla onun daha yeni geldiğini düşünerek, “Ne zamandır içindesin?” diye sordum.

“Evvelki günden beri,” oldu yanıtı.

“Gömleğin içinde demek istemiştim,” diye düzelttim sorumu.

“Evvelki günden beri, kardeş.”

“Tanrım!” diye haykırdım.

“Evet, kardeş, tam elli saattir ve ağzımdan gık çıkmadı. Ayaklarıyla sırtıma basıp sımsıkı bağladılar beni. Kıskıvrak bağlıyım, inan bana. Derdi olan tek sen değilsin. Sen bağlanalı bir saat bile olmadı.”

“Saatlerdir bağlıyım,” diye karşı çıktım.

“Kardeş, sana öyle gelebilir, ama öyle değil. Daha bir saat bile olmadı diyorum sana. Seni bağladıklarını duydum.”

Akıl almaz bir şeydi bu. Bir saatten az bir sürede çoktan binlerce kez ölmüştüm. Ama yine de aklı başında ve ılımlı, sakin sesli ve ilk laflarının kabalığına karşın adeta hayırsever birisi sayılabilecek bu komşu, tam elli saattir gömleğin içindeydi!

“Seni daha ne kadar bağlı tutacaklar?” diye sordum.

“Bir tek Tanrı bilir bunu. Şef Jamie’nin bana gerçekten gıcığı var ve geberme noktasına gelmeden çıkartmaz beni. Şimdi, kardeş, sana bir ipucu vereyim. Tek çaresi sesini kesip boş vermek. Haykırıp ulumak sana bu batakhanede beş kuruş kazandırmaz. Ve unutmanın yolu da unutmaktan geçiyor. Tanıdığın bütün kızları getir aklına yalnızca. Zaman su gibi akıp geçer. Belki kendini sersemlemiş hissedersin. İyi ya, sersemle işte. Zaman öldürmek için daha iyisi yok. Ve kızlar artık seni oyalamadığında, seni gömleğe tıktıran herifleri ve eline bir fırsat geçseydi onlara ne yapardın, onu düşün ve eline o fırsat geçtiğinde onlara neler yapacağını.”

Adam, Philadelphia Red’di. Alameda sokaklarında işlenen soygun suçundan, daha önceki mahkûmiyetinden dolayı elli yıl hüküm giymişti. Deli gömleğinin içindeyken benimle konuştuğu sırada bunun on iki yılını yatmış durumdaydı ve bu da yedi yıl önceydi. Cecil Winwood’un sattığı kırk müebbetlikten birisiydi. Bu suç yüzünden Philadelphia Red bütün iyi hal indirimini yitirmişti. Şimdi orta yaşlı ve hâlâ San Quentin’de. Eğer sağ kalmayı başarırsa çıktığında yaşlı bir adam olacak.

Yirmi dört saatimi geçirdim ve o zamandan beri de bir daha hiç aynı adam olmadım. Ah, fiziksel olarak demiyorum, her ne kadar ertesi sabah beni çözdüklerinde yarı felçli gibi ve çökmüş bir durumda idiysem de, gardiyanlar ayaklarımın üstünde sürünmem için kaburgalarımı tekmelediler. Ama ruhsal açıdan, moral bakımından değişmiş bir adamdım artık. Gömleğin acımasız fiziksel işkencesi ruhumu ve adalet duygumu aşağılayıp küçük düşürmüştü. Böyle bir disiplin insanı yumuşatmaz. O ilk gömlek olayından bir sertlikle ve yıllar içinde azalmayıp artan tutkulu bir nefretle dolmuş olarak çıktım. Tanrım; adamların bana yaptıklarını aklıma getirdiğimde! Gömleğin içinde yirmi dört saat! O sabah ayağa kalkmam için beni tekmelediklerinde gömleğin içinde yirmi dört saat geçirmenin hiç kaldığı günlerin geleceği; yüz saat geçirip beni salacakları zaman beni gülümserken bulacakları; iki yüz kırk saat geçirip de beni dudaklarımda aynı gülümsemeyle bulacakları aklımın ucundan bile geçmemişti.

Evet, iki yüz kırk saat. Sevgili çıtkırıldım yurttaş, bunun ne anlama geldiğini biliyor musun? Gömleğin içinde on gün ve on gece demek. Elbette, İsa’dan on dokuz yüzyıl sonra Hıristiyan âleminin hiçbir yerinde böyle şeyler yapılmaz. Bana inan demiyorum. Buna kendim de inanmıyorum. San Quentin’de bana bunun yapıldığını ve yüzlerine karşı gülmek ve bir gardiyanın burnunu kanattığım için beni asmak suretiyle onları benden kurtulmaya zorlamak için yaşadığımı biliyorum yalnızca.

Bu satırları bugün, Efendimizin 1913. yılında yazıyorum ve bugün, Efendimizin 1913. yılında San Quentin’in zindanlarında insanlar deli gömlekleri içinde yatıyor.

Yaşadığım sürece ve bana bundan sonra ihsan edilecek yaşamlar boyunca o sabah Philadelphia Red’den ayrılışımı hiç unutmayacağım. Yetmiş dört saattir gömleğin içindeydi.

Sendeleyerek hücremden zindanların koridoruna sürüklenirken, “Gördün mü kardeş, hâlâ sağsın ve üstesinden geldin,” diye seslendi bana.

“Kapa çeneni, Red,” diye tısladı çavuş ona.

“Avucunu yalarsın,” diye ağzının payını verdi o da.

“Hâlâ elimdesin ama,” diye tehdit etti çavuş.

“Öyle mi sanıyorsun?” diye sordu Philadelphia Red yumuşak bir sesle, önceki yabanıl ses tonunu bırakarak. “Seni gidi baş belası, hiçbir şey yapamazsın. Abinin torpili olmasa, bırak şimdiki işini, bedava bir yemek bile kapamazdın. Hem abinin torpilinin geldiği yerin kokuşmuşluğu hakkında hiçbirimizin yanılmadığını tahmin ediyorum.”

Adamın en uç noktaya varmış cesareti, sistemin hiçbir zorbasının başa çıkamayacağı korkusuzluğu hayranlık uyandırıcıydı.

“Tamam, hoşça kal kardeş,” diye seslendi sonra bana Philadelphia Red. “Hoşça kal. Uslu ol ve müdürü sev. Onları görürsen yalnızca beni gördüğünü, ama benim gördüğümü görmediğini söylersin.”

Çavuş öfkesinden kıpkırmızı oldu ve Red’in şakasının bedelini çeşitli tekme ve yumrukları yiyerek ödedim.

On Birinci Bölüm

Kapı, içeride ışık namına pek az bir şey bırakarak gümbürtüyle kapandı ve sırtüstü tek başıma kaldım. Gömleğin içinde uzun zamandan beridir öğrendiğim numaralar sayesinde, debelenerek sağ ayağımın parmak ucuyla kapıya dokununcaya dek kendimi döşemenin üstünde her defasında iki santim olacak biçimde sürüklemeyi başardım. Bu işte yoğun bir sevinç vardı. Tümüyle yalnız değildim. Gereksinim duyduğumda en azından Morrell’la konuşmak için kapıya vurabilirdim.

Ama Müdür Atherton gardiyanlara kesin buyruk vermiş olacaktı ki ben Morrell’a seslenmeyi ve deneyi yapmaya niyetlendiğimi söylemeyi başarmama karşın, o karşılık vermekten gardiyanlarca alıkonuldu. Bana ise, zaten on günlüğüne gömleğin içinde ve her türlü tehdidin ötesinde olduğum için yalnızca küfür edebildiler.

Bir keresinde zihnimin dinginliğinden söz ettiğimi anımsıyorum. Gömleğin alışılmış acısı bedenimdeydi, ama zihnim öylesine edilgendi ki acının, altımdaki döşeme ya da çevremdeki duvarlardan daha fazla farkında değildim. Bu tür bir deney için insan, bundan daha iyi bir zihinsel ve ruhsal durum içinde bulunamazdı. Doğallıkla bu, büyük ölçüde benim aşırı zayıf düşüşümden kaynaklanıyordu. Ama fazlası da vardı. Kendimi acıya duyarsız kılacak biçimde uzun süredir eğitmiştim. Ne kuşkularım vardı ne de korkularım. Zihnimdeki tek şey, beyne katıksız biçimde hükmedeceğime duyduğum kesin inancım gibi görünüyordu. Bu edilgenlik neredeyse düş gibiydi ve yine de kendi içinde bir vecit aşaması denebilecek denli iyi bir şeydi.

İrademe yoğunlaşmaya başladım. Daha o anda bile bedenim uyuşuyor ve dolaşım yetersizliği nedeniyle karıncalanıyordu. İrademi sağ ayağımın küçük parmağına yönelttim ve o parmağın bilincim içinde canlı kalmayı bırakmasını istedim. O parmağın ölmesini istedim; ben onun efendisi ve ondan çok farklı olduğum için ölmesini. Zorlu bir mücadele beni bekliyordu. Morrell beni, bunun böyle olacağı yönünde uyarmıştı. Ama inancımı sarsıp bozacak en ufak bir kuşku yoktu o anda. O parmağın öleceğini biliyordum ve öldüğü zaman da bunu anladım. İrademin zorlaması altında eklem eklem öldü.

Gerisi kolay, ama kabul edeyim ki yavaştı. Eklem eklem, parmak parmak, her iki ayağımın parmakları da canlı kalmaktan vazgeçti. Süreç, eklem eklem devam etti. Ayak bileklerimden aşağısının bittiği an geldi. Dizlerimden aşağısının tümüyle bittiği an da geldi.

Vecdim öyle bir aşamaya ulaşmıştı ki başarıma sevinmek için en küçük bir istek duymadım. Bedenimi öldürüyor olduğumdan başka hiçbir şey bildiğim yoktu. Bütün bildiğim kendimi tek bir göreve adadığımdı. Bu işi bir duvarcı ustasının tuğlaları tek tek dizdiği gibi yaptım ve bu işe bir duvarcı ustasının işine yaklaştığı gibi alışkanlıkla yaklaştım.

Bir saatin sonunda bedenim kalçalara dek ölüydü ve kalçalarımdan yukarıya eklem eklem yükselen ölümü gerçekleştirmeyi sürdürdüm.

Bilincim ilk kez bulanıp sersemlemeye başladığında kalbimin hizasına gelmiştim. Bilincimi yitireceğim korkusu yüzünden, o ana dek gerçekleştirdiğim ölümü elimde tutmayı istedim ve yoğunlaşmamı el parmaklarıma kaydırdım. Beynim yeniden netleşti ve en hızlı gerçekleşen, kollarımın omuzlarıma kadar ölümü oldu.

Bu aşamada, kafamla göğsümün bir parçası dışında bütün bedenim ölüydü. Sıkışmış yüreğimin çarpıntı ve vuruşları artık beynimde yankılanmıyordu. Yüreğim düzenli ama dermansız atıyordu. Öyle bir anda sevinmeye cüret edebilseydim, işin sevindirici yanı duygularımın tümüyle durması olurdu.

Bu noktada benim deneyimim Morrell’ınkinden ayrılıyor. Hâlâ otomatik biçimde isteyerek uykuyla uyanıklık arasındaki birisi gibi düşlere dalmaya başladım. Ayrıca beynim de kendisi genişlemeyen kafatasımın içinde fevkalade genişliyor gibiydi. Sanki ben, her şeyin efendisi, bir an için durup diğer bir anda yeniden kendim olmuşum gibi, öldürmeye uğraştığım etten kabuğun hâlâ sakiniymişim gibi, rasgele ışık kıvılcımları çakıyordu.

En şaşırtıcısı ise beynimin genişliyor gibi oluşuydu. Kafatasının duvarına baskı yapmasa da, beynimin çeperi yine de çoktan kafatasımın dışına çıkmış ve hâlâ genişliyor gibi geliyordu bana. Bunun yanı sıra, karşı karşıya geldiğim en kayda değer duygu ya da deneyimlerden birisiydi. Zaman ve uzam, bilincimin içeriğini oluşturdukları ölçüde muazzam bir genişlemeye uğruyordu. Böylece, doğrulamak için gözlerimi açmaksızın, dar hücremin duvarlarının geniş bir kabul salonuna dönüşene değin geriye çekildiğini biliyordum. Ve ben meseleyi evirip çevirirken duvarların geri çekilmeyi sürdürdüğünü biliyordum. Bir an için, aynı genişlemenin bütün hapishanede meydana gelmesi halinde San Quentin’in dış duvarlarının bir yanda ta Pasifik Okyanusu’na, öte yanda ise Nevada Çölü’ne dek sokulup sokulmayacağı merakına kapıldım. Buna eşlik eden bir de hevesim vardı: Madde maddeye nüfuz ettiğine göre, benim hücremin duvarları da hapishane duvarlarına nüfuz edebilir, hapishane duvarlarını aşabilir ve hücremi hapishane dışına, beni de özgürlüğe kavuşturabilirdi pekâlâ. Elbette bu tümüyle hayali bir hevesti ve o sırada bunun ne için olduğunu biliyordum.

Zamanın genişlemesi de bir o kadar kayda değerdi. Yüreğim yalnızca uzun aralıklarla çarpıyordu. Yeniden bir meraka kapılarak, yavaş yavaş ve kesin olarak kalp atışlarım arasındaki saniyeleri saydım. Başlangıçta, açık biçimde kaydettiğim üzere atışlar arasında yüz saniyeden fazla zaman geçiyordu. Ama saymayı sürdürünce, aralıklar öylesine genişledi ki beni saymaktan yorgun düşürdü.

Ve bu zaman ve uzam genişlemesine ilişkin yanılsama kalıcı hale gelip artarken, kendimi dalgın bir halde yeni ve derin bir soruna kafa yorarken buldum. Morrell bedenini öldürerek kendini bedeninden kurtardığını anlatmıştı bana; ya da işte bedenini bilincinden arındırdığını ki sonuç bakımından ikisi de aynı şeydi. Artık bedenim tümüyle ölmeye böylesine yakınken bütün kesinliğiyle biliyordum ki hızlı bir irade yoğunlaşmasıyla gövdemdeki o küçücük parça da ölecekti. Ama sorun da buradaydı işte ve Morrell da beni uyarmamıştı: Kafamı da öldürecek miydim? Eğer bunu da yaparsam Darrell Standing’in ruhunun başına geleceklerden bağımsız olarak, Darrell Standing’in bedeni sonsuza değin ölmüş olmaz mıydı?

Göğsüm ve yavaş atan kalbim üzerinde şansımı denedim. İrademin hızlı dürtüsü ödülünü aldı. Artık ne göğsüm ne de kalbim vardı. Ben, hâlâ kafatasımın merkezinde yer alsa da, genişlemiş ve kafatasımın ötesinde genişlemeyi sürdüren belirsiz bir beyinle birleşmiş bir zihin, bir ruh, bir bilinçtim yalnızca; adına ne derseniz deyin.

Derken ışık çakışlarıyla ayrılıp uzaklaştım. Bir sıçrayışta hapishanenin çatısından ve California göklerinden atlayıp yıldızların içinde buldum kendimi. İyice tartmış olarak “yıldızlar” diyorum. Yıldızların arasında yürüdüm. Çocuktum. Soğuk yıldız ışığında parlayan hafif, hırka benzeri, nefis renkli kaftanlara sarınmıştım. Bu kaftanlar kaynağını, elbette çocukluğumda gözlediğim sirk aktörlerinden ve genç meleklerin giyimlerine ilişkin çocukluk algımdan alıyordu.

Bununla birlikte, kaftanlara bürünmüş ve engin bir maceraya atıldığım bilgisiyle coşmuş olarak, sonunda bütün kozmik formülleri anlayacağım ve evrenin temel sırlarını öğreneceğim yıldızlararası uzayı arşınladım. Elimde uzun cam bir asa taşıyordum. Bu asanın ucuyla geçen her yıldıza dokunmam gerektiği içime doğmuştu. Ve tüm kesinliğiyle biliyordum ki tek bir yıldızı bile kaçırırsam, akla gelmedik sonsuz bir ceza ve suçluluk cehennemine zemin hazırlayacaktım.

Uzun süre yıldızlı arayışımın peşinden gittim. “Uzun” dediğimde, beynimde ortaya çıkan muazzam zaman uzantısını aklınızdan çıkarmamalısınız. Yanından geçtiğim her yıldıza, gözümden kaçırmaksızın elimle ve asamın ucuyla dokunarak yüzyıllar boyunca uzayı arşınladım. Yolum giderek aydınlanıyordu hep. Sonsuz bilgeliğin betimlenemez hedefi giderek yaklaşıyordu. Yine de hiçbir hata yapmadım. Bu benim başka benliklerimden birisi değildi. Bir zamanlar bana ait olan deneyimlerden birisi değildi. Bütün o zaman boyunca, bunun ben, yani yıldızların arasında yürüyen ve onlara camdan asasının ucuyla dokunan Darrell Standing olduğunun farkındaydım. Kısacası, oradaki hiçbir şeyin gerçek olmadığını, evvelce hiç olmadığı gibi bundan sonra da hiçbir zaman olamayacağını biliyordum. Bunun insanların uyuşturucu aldıktan sonra daldıkları düşlerde, hezeyanlar sırasında ya da sıradan pineklemelerde başlarına gelen gülünç bir hayal gücü çılgınlığından öte bir şey olmadığını biliyordum.

Ve sonra göklerdeki arayışımda her şey keyifli ve yolunda giderken, asamın ucu bir yıldızı kaçırdı ve hemen o anda büyük bir suç işlediğimi anladım. Ve hemen o anda bir vuruş, sonsuz ve zorlayıcı, talihin demirden toynaklarının damgası gibi engellenemez ve kaçınılmaz, evrende yankılanıp beni yere çaldı. Bütün yıldız sistemi ışıldadı, döndü ve alev aldı.

Keskin ve yıkıcı bir ıstırap beni koparıp aldı. Ve o anda Darrell Standing’dim, tecritte deli gömleğinin içinde yatan, ömür boyu hapse mahkûm. Ve bu acil çağrının nedenini anladım. Bu, bir mesaj hecelemeye başlayan, Beşinci Hücre’deki Ed Morrell’ın yumruğunun tıkırtısıydı.

Şimdi, deneyimlemekte olduğum zaman ve uzam genişliği hakkında biraz fikir vereceğim. Üstünden günler geçtikten sonra Morrell’a bana ne iletmeye çalıştığını sordum. Sıradan bir mesajdı bu, şöyle ki: “Standing, orada mısın?” Gardiyan tecrit hücrelerinin açıldığı koridorun en uzak uçundayken hızlıca tıkırdatmıştı bunu. Dediğim gibi, mesajı çok hızlı tıkırdatmıştı. Ve şimdi sıkı durun! Birinci ve ikinci vuruş arasında ben uzaklaşmıştım ve parlak kaftanlara bürünmüş, yaşamın son gizemini açıklayacak formülün peşinde, geçerken her yıldıza dokunarak yıldızların arasındaydım. Ve önceki gibi, bu arayışı yüzyıllarca sürdürdüm. Derken çağrı geldi, talihin toynakları altında eziliş, keskin ve yıkıcı ıstırap ve yeniden San Quentin’deki hücremdeydim. Ed Morrell’ın yumruğunun ikinci vuruşuydu. Bununla ilk vuruş arasındaki zaman boşluğu saniyenin beşte birinden fazla olamazdı. Ama yine de zamanın genişlemesi benim açımdan öylesine akıl almaz ölçüdeydi ki o saniyenin beşte biri kadarlık sürede ben çağlar süren yıldız gezginliği için uzaklaşmıştım.

Şimdi, biliyorum okuyucum, yukarıda anlattığım şeylerin hepsi zırvalık gibi gözüküyor. Sana katılıyorum. Hepsi zırvalık. Bununla birlikte deneyimdi. Deliryum halindeki alkol bağımlısı için yılan görmek neyse, benim için de bu o kadar gerçekti.

Sorusunu tıkırdatmak en iyimser tahminle Ed Morrell’ın en çok iki dakikasını almıştır. Yine de benim için, yumruğunun ilk vuruşuyla ikincisi arasında sonsuz bir zaman geçmişti. Beni deli gömleği cehennemine geri çekerek etlerimi kesip parçalayan kaçınılmaz çağrıların korkusuyla yolum kapandığı için, artık o eski tarifsiz coşkuyla yıldızlı yolumda yürüyemezdim. Böylece, yıldızlarda gezme çağlarım dehşet çağlarına dönüştü.

Ve bütün bu zaman içinde beni zorbaca dünyaya çakılı tutanın Ed Morrell’ın yumruğu olduğunu biliyordum. Onunla konuşup, durmasını söylemeye çabaladım. Ama bedenimi bilincimden baştan sona öyle bir ayırmıştım ki yeniden diriltemiyordum. Ben hâlâ kafatasımın içindeyken, bedenim gömleğin içinde ölmüş biçimde yatıyordu. Ayağım mesajımı Morrell’a iletsin diye boşuna irademi zorladım. Bir ayağım olduğunu düşündüm. Ama yine de, kendimi deneye öyle bir kaptırmıştım ki ayağım yoktu.

Ardından -ve şimdi biliyorum ki Morrell mesajını güçlükle hecelemişti- yıldızların arasındaki yolumu izledim ve geri çağrılmadım. Bundan sonra ve bu sırada, hayal meyal uyuklamaya başladığımın ve bunun enfes bir uyku olduğunun farkındaydım. Zaman zaman, uyuşuk biçimde kıpırdıyordum; lütfen okuyucum, bu sözcüğü atlama; kıpırdıyordum. Kollarımı, bacaklarımı oynatıyordum. Tenime değen temiz, yumuşak yatak çarşafının farkındaydım. Bedensel olarak rahatlığımın farkındaydım. Ah, enfes bir şeydi bu! Çölde su sıçratan çeşmeleri ve taşan kuyuları düşleyen susuz adam gibi ben de gömleğin darlığından kurtulduğumu, pislik içindeki yerin temizliğini, parşömen gibi buruşmuş zavallı postumun yerine kadife yumuşaklığındaki tenimi düşlüyordum. Ama göreceğiniz gibi bir farklılıkla düşlüyordum.

Uyandım. Ah, gözlerimi açmadıysam da tümüyle uyanıktım. Ve lütfen bundan sonra anlatacaklarımda hiçbir şeyin beni şaşırtmadığını aklında tut. Her şey doğal ve beklendiği gibiydi. Ben bendim, bundan emin ol. Ama ben Darrell Standing değildim. Darrell Standing’in parşömen gibi kırışmış derisinin benim serin, yumuşak cildimle nasıl ilgisi yoksa, Darrell Standing’in de benim olduğum varlıkla ilgisi yoktu. Herhangi bir Darrell Standing’den de haberim yoktu; Darrell Standing’in henüz doğmadığını ve daha yüzyıllarca da doğmayacağını dikkate alırsak, haberim de olamazdı zaten. Ama göreceksin.

Tembelce dışarıyı dinleyerek gözlerim kapalı yatıyordum. Dışarıdan taş kaplamaların üstünde düzenli biçimde hareket eden yığınla toynağın gürültüsü geliyordu. Eşlik eden koşum takımlarının metal kısımlarından çıkan şakırtılardan, pencerelerimin altından bir süvari alayının geçmekte olduğunu biliyordum. Ayrıca, tembel tembel bunun kim olduğunu merak ediyordum. Bir yerlerden -ve nereden olduğunu biliyordum, çünkü hanın avlusundandı- toynakların yere vuruşu ve sabırsız bir kişneme geliyordu ki bekleyen atıma ait olduğunu anladım.

Ayak sesleri ve harekete ilişkin hışırtılar geldi; ses çıkartmamak niyetiyle parmak ucuna basılırken açıkça işittirilen ve fakat hâlâ uyuyorsam beni kaldırmaya yönelik gizli bir niyet taşıyan kasten gürültülü ayak sesleri. Keratanın numarasına içten içe gülümsedim.

“Pons,” diye buyurdum gözlerimi açmadan, “su, soğuk su, çabuk, fıçıyla. Dün gece yarılarına değin içtim, şimdi de boğazım kavruluyor.”

“Ve bütün gün boyu da uyudunuz,” diye homurdandı elinde hazır tuttuğu suyu bana uzatırken.

Doğruldum, gözlerimi açtım ve maşrapayı iki elimle dudaklarıma götürdüm. Ve içerken Pons’a baktım.

Şimdi iki şeye dikkat edelim. Fransızca konuşuyordum; Fransızca konuştuğumun bilincinde değildim. Yeniden tecrite gelip şu anlattıklarımı anımsayıncaya kadar, Fransızca konuşmuş olduğumun farkında değildim; hem de iyi konuşuyordum. Bana, yani şu anda Folsom Hapishanesi’nin Katiller Bölümünde bu satırları yazan Darrell Standing’e gelince, lise düzeyinde, yalnızca dili okuyabilmeme yetecek kadar Fransızcam var benim. Konuşmam ise olanaksız. Mönüden bir yemek ısmarlamayı bile zor beceririm.

Neyse, kaldığımız yere dönelim. Pons ufak tefek, pörsümüş yaşlı bir adamdı. Evimizde doğmuştu; bunu biliyorum, çünkü tam da anlattığım gün şans eseri bunun bahsi geçmişti. Pons en aşağı altmışında vardı. Ağzında pek diş kalmamıştı ve onu yampiri yürümeye zorlayan belirgin bir topallığı bulunmasına karşın bütün hareketleri aceleci ve çevikti. Ayrıca küstahlık ölçüsünde yüzgöz davranıyordu. Bu altmış yıldır evimde olduğu için böyleydi. Ben emeklemeye başlamadan önce babamın uşağıydı ve babamın ölümünün ardından (Pons ve ben bugün bundan söz etmiştik) benim uşağım oldu. Topallığı İtalya’daki bir çatışma alanında, üstlerine atlıların saldırdığı günden mirastı. Kalçasına mızrağı yiyip atından yuvarlanarak atların ayakları altında kaldığında, babamı toynaklardan öteye henüz sürüklemişti. Babam, bilinci yerinde, ancak kendi yaraları yüzünden çaresiz biçimde her şeye tanık olmuştu. Ve bu sayede, dediğim gibi, Pons en azından babamın oğluna söz düşmeyecek biçimde, küstahlık ölçüsünde yüz göz olma hakkını elde etmişti.

Ben koca bir yudumu boğazımdan aşağı indirirken Pons kafasını salladı.

“Suyun nasıl kaynadığını işittin mi?” diye güldüm boş maşrapayı eline tutuştururken.

“Tıpkı babanız gibisiniz,” dedi umutsuzlukla. “Ama babanız öğrenecek kadar yaşadı ki sizden yana kuşkuluyum bu konuda.”

“Midesiyle başı dertteydi,” diye üstüne gittim, “o yüzden bir ağız dolusu içki içini dışına çıkarıyordu. Bünyesi içmeyi kaldıramıyorsa içmemesi akıllıca olurdu.”

Biz laflarken Pons da o gün giyeceğim giysileri yatağımın kenarına çıkarıyordu.

“Siz içmeye devam edin, efendim,” diye yanıtladı. “Size zararı dokunmaz. Sağlam bir mideyle ölürsünüz.”

“Benimki demir çeperli bir mide diyorsun yani,” diye bilerek sözlerini çarpıttım.

“Diyorum ki…” diye başladı anında huysuzlaşarak, derken benim dalga geçtiğimi anlayınca yarıda bıraktı ve pörsümüş dudaklarını öfkeyle büzüp yeni samur paltomu bir sandalyenin arkasına özenle astı. “Sekiz yüz düka,” diye homurdandı. “Sizi sıcak tutacak bir palto için bin keçi ve yüz besili öküz. Yirmi çiftliğin emeği beyimizin nazik sırtında.”

“Ve o yüz çiftlikle birlikte havaya savrulan bir iki de kale, hatta belki de bir saray ki bunun sözünü bile etmiyorum,” diyerek elimi uzattım ve daha yeni sandalyeye bıraktığı uzun kılıca dokundum.

“Yani babanız sağ koluyla kazandı,” diye yapıştırdı yanıtı, “ama babanız kazandığını tutmayı da bildi.”

Sözün burasında Pons yeni mor saten yeleğimi kaldırıp surat asmak için durakladı; sahip olmak uğruna savurganlıktan kaçınmadığım harika bir şeydi bu.

“Şunun için altmış düka,” diye belirtti Pons. “Babanız böylesine bir parayı ödemektense, Hıristiyan âleminin bütün terzileriyle Yahudilerini cehennemde yanarken görmeyi yeğlerdi.”

Ve biz giyinirken -bu, Pons giyinmeme yardım ederken demek- onu iğnelemeyi sürdürdüm.

“En son haberden tümüyle bihaber olduğun belli, Pons,” dedim muzipçe.

Bu noktada içindeki yaşlı dedikoducu canlanıp kulaklarını dikti.

“En son haber mi?” diye soruşturdu. “İngiliz Sarayı’ndan mı yoksa?”

“Yok,” diye başımı salladım. “Ama belki de bu senin için yeni bir haberdir, yoksa çoktan eskiyip gitti. Duymadın mı? Yunanlı filozoflar neredeyse iki bin yıl önce bunu fısıldaşıyorlardı. Ben o haber yüzünden sırtıma kocaman yirmi çiftliği giyiyor, sarayda yaşıyor ve züppelik ediyorum. Görüyorsun, Pons, dünya öyle kötü bir yer ki yaşam çok hüzünlü, herkes ölüyor ve ölecek… hatta öldüler. Bu yüzden insanlar bugünlerde benim gibi bu kötülükten ve hüzünden kaçmak için şaşkınlık uyandıran şeylerin, hiçbir şeye aldırmayan çılgınca eğlencelerin peşinde koşuyorlar.”

“Fakat haber nedir, efendi? O kadar zaman önce filozofların fısıldaştığı şey nedir?”

“Tanrı’nın öldüğü, Pons,” diye karşılık verdim ciddiyetle. “Bunu bilmiyor muydun? Tanrı öldü ve ben de yakında öleceğim ve yirmi koca çiftliği sırtıma giyiyorum.”

“Tanrı yaşıyor,” diye ileri sürdü Pons hararetle. “Tanrı yaşıyor ve krallığı yerli yerinde. Size söylüyorum, efendi, yerli yerinde. Dünyanın yok oluşu yarından daha geçe kalmayabilir.”

“Neron zevk için onları meşale yapıp ateşe verdiğinde Roma’da da böyle demişlerdi, Pons.”

Pons bana acıyan gözlerle baktı.

“Çok fazla öğrenmek bir hastalık,” diye yakındı. “Ben buna her zaman karşı çıktım. Ama iradenizi kırıp yaşlı bedenimi yanınızda sürüklemenizi engelleyemedim; Venedik’te astronomi ve sayılar, Floransa’da şiir ve bütün o İtalyan saçmalıkları, Pisa’da astroloji ve o deliler ülkesi Almanya’da Tanrı bilir neler. Filozoflardan illallah! Ben söylüyorum size, efendi, ben, Pons, uşağınız, bir harfi mızrak sapından ayıramayan zavallı bir yaşlı adam olarak söylüyorum, Tanrı yaşıyor ve huzuruna çıkacağınız gün çok uzakta değil.” Birden bir şey anımsayarak duraksadı ve ekledi: “O burada, sözünü ettiğiniz papaz.”

O anda randevumu anımsadım.

“Niye daha önce söylemedin?” diye sordum kızgınlıkla.

“Ne fark ederdi ki?” diye omuzlarını silkti Pons. “Yine de iki saattir bekliyor olmayacak mıydı?”

“Beni niye çağırmadın?”

Bana düşünceli, kınayan bir bakış attı.

“Ve siz de yatağa yuvarlanıp horoz gibi bağırıyordunuz, ‘kukurikuu, kukurikuu, kukurikuu.’”

Kulak tırmalayan bir sesle, duyarsız bir nakarat tutturarak beni taklit etti. Kuşku yok ki yatağıma giderken yolda avazım çıktığı kadar bu saçmalığı haykırıyordum.

Bir yana koysun diye Pons’a fırlatmadan önce yeni samur paltoyu omuzlarımın üstünde denerken, “Belleğin çok iyi,” diye yorum yaptım kuru bir ses tonuyla. Bozulmuş olarak başını salladı.

“Hanın yarısı kapınıza dayanıp herkesi uykusundan ettiğinizi haykırana değin bağıra çağıra bin kez yinelediğinizde, belleğe gerek kalmıyor. Ve ben efendiliğe halel getirmeden sizi yatırdığımda, beni çağırıp şeytan bile gelse hanımımın uyuduğunu söylememi buyurmadınız mı? Ve beni yeniden çağırıp kolumu çürütüp morartacak ölçüde kavrayarak eğer canımı, yağlı etleri ve sıcacık ateşi seviyorsam sizi sabahleyin bir tek şey dışında uyandırmamamı buyurmadınız mı?”

Ne söylemiş olabileceğimi kestirmekten aciz, “Neymiş o?” diye araya girdim.

“Adı Martinelli olan -kimse artık- bir kara şahinin yüreği, Martinelli’nin altın bir tabakta dumanı üstünde tüten yüreği dışında. Tabak altından olmalıymış; öyle dediniz ve sizi ‘kukuriku, kukuriku’ diye öterek çağırmalıymışım. Ki bu noktada bana ‘kukuriku, kukuriku’ diye nasıl öteceğimi öğretmeye başladınız.”

Ve Pons ismi söylediği anda, bunun dışarıdaki odada iki fani saat boyunca topuklarını vuran papaz, Martinelli olduğunu anladım.

Martinelli içeri alındığında beni adım ve sanımla selamlarken adımı ve her şeyi bir anda kavradım. Kont Guillaume de Sainte-Maure idim ben. (Görüyorsunuz, bilinçli zihnimdekileri ancak o anda bilebiliyor ve sonradan anımsayabiliyordum.)

Papaz İtalyandı, koyu tenli ve ufak tefekti, oruç tutmaktan ya da bu dünyada yeri olmayan zayıf düşürücü bir açlıktan tiridi çıkmıştı ve elleri bir kadınınkiler gibi küçük ve inceydi. Ya gözleri! Kurnaz ve güvensiz, kısık ve ağır gözkapaklarına sahipti, bir gelinciğinkiler kadar keskin ve güneşin tadını çıkaran bir kertenkeleninkiler kadar uyuşuktular.

Pons bakışım üzerine odadan çıkarken, “Çok geç kalındı, Kont de Sainte-Maure,” diye hemen söze girdi papaz. “Hizmetinde olduğum kişi sabırsızlanıyor.”

“Ses tonuna dikkat et, papaz,” diye sözünü kestim kızarak. “Unutma, artık Roma’da değilsiniz.”

“Saygın efendim…” diye başladı.

“Saygınlığı Roma’da geçerlidir belki,” diyerek sözünü kestim yeniden. “Burası Fransa.”

Martinelli uysallık ve sabırla omuzlarını silkti, ama bir şahmaran gibi alev saçan gözleri omuzlarının hareketini yalanlıyordu.

“Benim saygın efendimin Fransa’nın usulleriyle ilgili bazı kaygıları var,” dedi sakin bir tavırla. “Hanımefendi size göre değil. Efendimin başka planları var…” Diliyle ince dudaklarını ıslattı.

“Hanımefendi için başka planları… sizin için de.” Hanımefendiyle, Aquitaine’in son Dükü Geoffrey’nin dul eşini, büyük Düşes Philippa’yı kastettiğini biliyordum elbette. Ama ister büyük düşes ister dul vesaire; Philippa bir kadındı, genç ve hoppaydı, güzeldi ve benim inancıma göre de benim için biçilmiş kaftandı.

“Neymiş planları?” diye sordum açık açık.

“Derin ve kapsamlı, Kont de Sainte-Maure; sizinle ya da herhangi biriyle konuşup tartışmak şöyle dursun, benim için haddimi aşıp hayal edemeyeceğim denli derin ve kapsamlı.”

“Hah, olup biten öyle büyük şeyler biliyorum ki yerin altında kaygan solucanlar gibi kıvranıyorlar,” dedim.

“Dik kafalı olduğunuzu bana söylemişlerdi, ama ben aldığım emirlere uyuyorum.”

Martinelli gitmek için doğruldu, ben de onunla birlikte kalktım.

“Boşuna olduğunu söylemiştim,” diye sürdürdü. “Ama fikrinizi değiştirmek için son şans size kalmış. Benim saygın efendim adil olandan daha adilini öneriyor.”

“Tamam, bu meseleyi düşünüp taşınacağım,” dedim uçarı biçimde, kapıda papazın önünde eğilip onu geçirirken.

Eşikte aniden durdu.

“Düşünecek zaman geçti,” dedi. “Ben kararınız için geldim.”

“Meseleyi düşünüp taşınacağım,” diye yineledim ve sonradan aklıma gelen düşüncemi ekledim: “Eğer hanımefendinin planları benimkilerle uyuşmuyorsa, o zaman efendinizin planları belki arzuladığı gibi meyve verebilir. Anımsatayım ki papaz efendi, o benim efendim değil.”

“Siz efendimi tanımıyorsunuz,” dedi ciddiyetle.

“Tanımak gibi bir arzum da yok,” diye sertçe yanıtladım.

Ve gıcırdayan basamaklardan inen ufak tefek, düzenbaz papazın esnek, hafif adımlarını işittim.

Kont Guillaume de Sainte-Maure olduğum bu yarım gün ve yarım gecede gördüğüm her şeyin anbean ayrıntısına girersem, meselenin tamamını şu yazdığımla aynı büyüklükteki on cilde sığdıramam. Çoğunu atlayacağım; aslında hemen hemen tamamını atlayacağım; çünkü anılarını yazmayı tamamlayabilsin diye cezasını erteledikleri hiçbir mahkûm duymadım; en azından California’da.

O gün atımı sürdüğüm Paris, geçmiş yüzyılların Paris’iydi. Daracık sokaklar pislik ve çöp içinde bir mezbeleydi. Ama bunları atlamalıyım. Ve öğleden sonranın olaylarını, duvarların dışında at sürüşümü, Hugh de Meung tarafından verilen görkemli şöleni ve çok azına katıldığım yiyip içme faslını da atlayacağım. Philippa’ya kur yapmak için durduğum yerde başlayan maceranın sonunu yazmakla yetineceğim yalnızca; ah Tanrım, baş döndürücü güzellikteydi. Müthiş bir hanımefendiydi; ama hanımefendiliğinden önce de sonra da ve hatta hep, dişiliği öne çıkıyordu.

Çevremizdeki şen kalabalık itişip kakışırken biz gülüşüp birbirimize kur yapmayı sürdürdük; ama kur yapışımızın altında aşkın eşiğine gelmiş, ancak birbirinden pek emin olamayan erkekle kadının derin içtenliği vardı. Onu, betimlemeyeceğim. Ufak tefekti, kusursuz bir zarafete sahipti; ama bakın, onu betimliyorum. Kısacası, benim için dünyadaki tek kadın oydu ve Roma’daki o saçı ağarmış, yaşlı adamın kolunun, kadınımla benim arama girmek üzere Avrupa’nın yarısını aşabileceğini pek hesaba katmadım.

Ve İtalyan, Fortini, omzuma yaslanıp fısıldadı:

“Konuşmak isteyen birisi var.”

“Keyfimi beklemesi gereken birisi,” diye yanıtladım kısaca.

“Ben kimsenin keyfini beklemem,” oldu aynı kısalıktaki yanıtı.

Ve kanım kaynarken, papazı, Martinelli’yi ve Roma’daki saçı ağarmış yaşlı adamı anımsadım. Her şey ortadaydı. Kasıtlıydı. Uzun koldu bu. Ben bu şekilde tartışmak için duraklamışken, Fortini tembelce gülümsedi bana, ama gülümseyişinde küstahça bir yan vardı.

Bu, tüm zamanların içinde en soğukkanlı olmam gereken zamandı. Ancak içimde o eski kızıl öfke alevlenmeye başlamıştı. Papazın işiydi bu. Karşımdaki de soy sop dışında her şeyini yitirmiş, İtalya’dan çıkmış on yılın en iyi kılıcı sayılan Fortini’ydi. Bu gece Fortini’ydi. Eğer saçı ağarmış yaşlı adamın buyruğunu yerine o getiremezse yarın bir başka kılıç, öbür gün bir diğeri olacaktı. Ve olur da hiçbiri beceremezse o zaman sırtımda kimliği belirsiz suikastçının çeliğini, o da olmadı, ya şarabımda ya etimde ya da ekmeğimde kimliği belirsiz zehircinin aşk iksirini bekleyebilirdim.

“İşim var,” dedim. “Yaylan.”

“Seninle olan işim beklemez,” oldu karşılığı.

İstemeden seslerimiz biraz yükselmişti, bu yüzden Philippa da işitti.

“Yaylan, İtalyan iti,” dedim. “Kulağımın dibinde uluma. Senin icabına birazdan bakacağım.”

“Ay yükseldi,” dedi. “Otlar kuru ve mükemmel. Çiy yok. Süs havuzunun ilerisinde, bir ok atımı kadar solda sessiz ve gözlerden uzak bir açıklık var.”

“Birazdan istediğini alacaksın,” dedim dişlerimin arasından sabırsızlıkla.

Ancak hâlâ omuzbaşımda beklemekte ısrar ediyordu.

“Birazdan,” dedim. “Birazdan seninle ilgileneceğim.”

Derken o kendine özgü, tepeden tırnağa cüretkâr ve demirden iradesiyle Philippa konuştu.

“Beyefendinin arzusunu yerine getirin, Sainte-Maure. Onunla şimdi ilgilenin. Ve güzel talih sizinle olsun.” Oradan geçen dayısı Jean de Joinville’e işaret etmek için sözlerini kesti; Anjou’lu Joinville’lerden, anne tarafından akrabasıydı bu adam. “Güzel talih sizinle olsun,” diye yineledi ve ardından fısıldayabilmek için bana doğru eğildi: “Ve yüreğim de sizin yanınızda, Sainte-Maure. Uzatmayın. Sizi büyük salonda bekleyeceğim.”

Cennetin yedinci katındaydım. Ayaklarım yere basmıyordu. Aşkının ilk açık yürekli ikrarıydı bu. Ve böylesi bir kutsanmayla öyle bir güç kazanmıştım ki yirmi tane Fortini’yi öldürebilir ve Roma’daki saçı ağarmış yaşlı adama, üstüme yirmi tanesini daha salsın diye parmak şaklatabilirdim.

Jean de Joinville, Philippa’yı kalabalıktan uzaklaştırdı ve Fortini’yle ben bir çırpıda düzenlemelerimizi yaptık. Balık havuzunun ötesindeki belirlediğimiz yerde buluşmak ve o da ben de bir arkadaş ya da öyle birilerini bulmak üzere ayrıldık.

Önce Robert Lanfranc’ı ve sonra da Henry Bohemond’u buldum. Ancak onları bulmazdan önce bana rüzgârın ne yönden eseceğini gösteren ve güçlü bir fırtına kopacağını vaat eden bir saman çöpüne rastladım. Saman çöpünün, yontulmamış genç bir taşralı olan Guy de Villehardouin’in yani, saraya ilk kez geldiğini; ama buna karşın dövüşken genç bir horoz olduğunu anladım. Kızıl saçlıydı. Birbirine yakın kısık mavi gözleri de aynı biçimde kızıldı; en azından akları ve bu tiplerde görüldüğü üzere cildi de kızıl ve çilliydi. Haşlanmış gibi bir görünümü vardı tam da.

Yanından geçerken ani bir hareketle beni ittirdi. Ha, elbette, kasıtlıydı bu. Eli kılıcına giderken bana parladı.

Horozun önünde eğilip “Sakarlığım için affınızı dilerim. Kabahat benim. Affınıza sığınıyorum, Villehardouin,” diye mırıldanırken “Ya sabır,” çektim içimden, “saçı ağarmış yaşlı adamın ne çok ve ne tuhaf maşaları var.”

Ama öyle kolay yatışacağa benzemiyordu. O, burnundan solur ve kurumlanırken gözüm Robert Lanfranc’a ilişti, yanımıza gelmesi için işaret ettim ve olup biteni anlattım.

“Sainte-Maure tadınızı kaçırmamak için uysal davranmış,” oldu yargısı. “Affınızı dilemiş.”

“Gerçekten de öyle,” diye en tatlı ses tonumla araya girdim. “Ve büyük sakarlığım için Villehardouin, tekrardan affınızı diliyorum. Bin kez affınızı diliyorum. Kötü niyetim olmasa da, kabahat benim. Birisini görmek için telaşla giderken sakarlık ettim, üzücü ölçüde sakarlık ettim, ama art niyet taşımaksızın.”

Ahmağın, bol keseden sunduğum özürlerimi dişlerinin arasından homurdanıp kabul etmekten başka elinden ne gelirdi ki? Yine de Lanfranc ve ben alelacele oradan ayrılırken, biliyordum ki günler ya da saatler kadar yakın bir zamanda kızıl kafalı delikanlı beni çimenlerin üstünde kendisiyle boy ölçüşmeye zorlayacaktı.

Lanfranc’a, kendisine gereksinimim olduğu dışında bir açıklama yapmamıştım ve onun da meselenin derinine inmeye niyeti yoktu pek. Kendisi en fazla yirmi yaşında, yaşam dolu bir delikanlı olsa da silah talimi yapmış, İspanya’da savaşmıştı ve düelloda hatırı sayılır başarıları vardı. Durumu öğrendiğinde kara gözleri ışıldadı ve öyle heveslendi ki Henry Bohemond’u bize katılması için getiren de o oldu.

Üçümüz balık havuzunun ötesindeki açıklığa vardığımızda Fortini ve iki arkadaşı bizi bekliyorlardı. Birisi, aynı adı taşıyan kardinalin yeğeni Felix Pasquini idi ve ketumluğuyla güvenini kazandığı amcası da saçı ağarmış yaşlı adamın aynı ölçüde güvenini kazanmıştı. Diğeri ise, yanındaki arkadaşlarına göre ziyadesiyle iyi ve soylu bir adam olduğu için orada bulunmasına şaşırdığım Raoul de Goncourt idi.

Usullere uygun biçimde selâmlaşıp işe koyulduk. Hiçbirimiz açısından yeni bir şey değildi bu. Ayağımızın altı, önceden de söylendiği gibi iyiydi. Çiy yoktu. Ay ortalığı iyi aydınlatıyordu ve Fortini’yle ben kılıçlarımızı çekmiş ciddiyetle düello ediyorduk.

Şunu biliyordum: Beni Fransa’da iyi kılıç ustaları içinde saysalar da, Fortini daha iyiydi. Şunu da biliyordum: Bu gece hanımımın kalbini yanımda taşıyordum ve bu gece benim yüzümden yeryüzünden bir İtalyan eksilecekti. Biliyordum diyorum. Zihnimde bu konuda ufacık bir kuşku bile yoktu. Ve kılıçlarımız vuruşurken onu nasıl öldüreceğime kafa yoruyordum. Uzun bir vuruşmaya istekli değildim. Benim tarzım, işi her zaman hızlı ve parlak bir biçimde halletmekti. Ve dahası, geçtiğimiz aylarda kendimi içki âlemlerinden alamadığım ve olmadık saatlerde “kukuriku” diye öttüğüm için, hamlamış bedenimin uzun bir çarpışmaya dayanamayacağını biliyordum. Kararımı, hızlı ve parlaktan yana verdim.

Ancak Fortini gibi dört dörtlük bir kılıç ustasının karşısında hızlı ve parlak olmak zor bir işti. Ayrıca da, bildirildiğine göre bu tür işlere girerken daima soğukkanlı, bileği yorulmaz, daima kendinden emin ve sabırlı olan Fortini de, şansımın yaver gitmesiyle bu gece hızlı ve parlak yolu seçmişti.

Sinir bozucu, ürpertici bir işti bu; çünkü tıpkı onun benim niyetimi sezdiği gibi ben de onun işi kısa tutmak konusundaki niyetini kuşkuya yer bırakmayacak biçimde seziyordum. Ay ışığı yerine gün ışığında olsaydık numaramı çekebileceğimden kuşku duyuyorum. Solgun ışık lehime işledi. Ayrıca da önceden aklindakini kestirmemin de faydası dokundu. Zamana karşı yarışacaktı; her aceminin bildiği, buna kalkışan pek çok iyi adamın sırtüstü devrildiği ve faili açısından tehlike barındırdığı için kılıç ustalarının pek de itibar etmediği, bilindik ama korkutucu bir numaraydı bu.

Bütün ileri atılışlarının, taarruz gösterilerinin altında Fortini’nin tam da bu ani saldırıya yoğunlaştığını anladığımda, başlamamızın üzerinden ancak bir dakika geçmişti. Benim atılıp hamle yapmamı istiyordu; bundan kaçınabileceği için değil de, bunu zamanlayabilmek ve kılıcını hamleyle birlikte ileri atıldığı sırada bedenimle buluşturmaya yöneltecek biçimde bileğini hafifçe döndürerek savuşturmak için. Dikkat gerektiren bir işti; en iyi ışıkta bile dikkat gerektiriyordu. Bir saniyeden daha az bir zamanda savuştursa farkına varır ve kurtulurdum. Bir saniyeden daha uzun bir zamanda savuştursa, o zaman da benim hamlem yerini bulurdu.

“Hızlı ve parlak, demek ki?” diye düşündüm. “Pekâlâ, İtalyan dostum, o zaman hızlı ve parlak olsun; özellikle de hızlısından.”

Bir bakıma bu, zamanlanmış saldırıya karşı zamanlanmış saldırıydı; ancak aşırı hızlı davranarak onu kandıracaktım. Ve aşırı hızlı davrandım. Dediğim gibi, her şey olup bittiğinde başlayalı bir dakika ancak olmuştu. Hızlı mı? Benim atılıp yaptığım hamle öyleydi. Bir anlık bir eylem, bir patlama, bir şipşaktı. Yemin ediyorum, ileri atılıp yaptığım hamle herhangi birinin bir saniyede yapabileceğinden daha hızlıydı. Bir saniyenin daha altındaki o kısmını kaçırmadım. O saniyenin o kadarlık bölümü, Fortini’nin kılıcımı savuşturup kendininkini bana daldırmaya çalışması açısından çok geçti. Kılıcı parlayıp göğsümü geçti ve boylu boyunca arkamdaki boşlukta, havada kaldı; benim kılıcım ise onun içindeydi, kalp hizasında sağından soluna dek içine girmiş ve arkasından çıkmıştı.

Canlı bir insanı uzun bir çelik parçasıyla ikiye ayırmak garip bir şey. Burada hücremde oturuyorum ve bu meseleyi düşünüp taşınmak için yazmaya ara veriyorum. Ve İtalyan itine hızlı ve parlağın ne olduğunu gösterdiğim o uzun zaman öncesinin Fransa’sındaki ay ışığı gecesini sık sık düşünüyorum. Bir göğsü delip geçmek çok kolay bir işti. İnsan daha çok direnç bekliyor. Kılıcım kemiğe değseydi direnç oluşurdu. Ama o sırada etin yumuşaklığıyla karşılaştı yalnızca. Yine de çok kolay delip geçti. Şimdi yazarken bu duyguyu elimde, beynimde hissediyorum. Bir kadının şapka iğnesi bir erik pudinginin içine, kılıcımın İtalyan’ın içine girmesinden daha kolay saplanamazdı. Ah, o sıralarda Guillaume de Sainte-Maure açısından bunda şaşılacak hiçbir yan yoktu; ama yüzyılların ötesinden bunu anımsayıp kafa yorarken, benim için, Darrell Standing için şaşırtıcı geliyor. Bir çelik parçası gibi kaba bir silahla güçlü, canlı, soluk alıp veren bir adamı öldürmek kolay, hem de dünyanın en kolay işi. Neden derseniz, insanlar yumuşak kabuklu yengeçler gibi; öylesine narin, kırılgan ve savunmasızlar.

Artık çimenlerin üstündeki ay ışığına dönelim ama. Hamlem yerini bulmuştu, belirgin bir sessizlik çöktü. Fortini hemen düşmedi. Kılıcımı hemen çekmedim. Tam bir saniye boyunca sessizce dikildik; ben bacaklarım ayrılmış, eğilmiş ve gergin, bedenim öne çıkmış, sağ kolum yatay uzanmış, duruyordum; kılıcı epey uzağıma uzandığı için kabzayı tutan eli hafifçe sol göğsüme dayanmış Fortini’nin ise, bedeni kaskatıydı, gözleri açık ve parlıyordu.

O saniye süresince öylesine heykelsi bir biçimde kaldık ki yanımızdakilerin o an için olup biteni fark etmediklerine yemin ederim. Derken Fortini soluk almaya çalışıp hafifçe öksürdü. Duruşundaki sertlik gevşedi. Göğsümün üstündeki eli ve kabza titredi, ardından da kılıç çimenlerin üstüne düşerken kolu yanına sarktı. Bu sırada Pasquini’yle de Goncourt ona doğru sıçradılar ve onların kollarına yığıldı. Benim için kılıcı geri çekmek sokmaktan daha zordu gerçekten de. Eti, sanki çıkmasını istemiyormuşçasına kılıca tutunmuştu. Ah, Tanrı sizi inandırsın, kılıcı çekip çıkartmak epeyce bir fiziksel güç gerektiriyordu.

Ancak kılıcın çıkarken yol açtığı sızı, onu canlandırıp amacına geri döndürmüş olmalıydı; çünkü kendini arkadaşlarının elinden kurtarıp doğruldu ve kılıcını kaldırdı. Onu kalp hizasından yarıp yine de herhangi bir yaşamsal noktayı kaçırdığıma şaşırarak ben de kılıcımı doğrulttum. Ardından, dostları onu tutamadan altında bükülen bacaklarının üstüne çöküp olanca ağırlığıyla çimenlerin üstüne düştü. Onu sırtüstü çevirdiler, ama çoktan ölmüştü; yüzü ay ışığının altında solgun ve hareketsizdi, sağ eli ise hâlâ sımsıkı, kabzayı kavramaktaydı.

Evet, sonuçta bir insanı öldürmek şaşkınlık uyandıracak ölçüde kolay bir işti.

Biz dostlarını selamlayıp oradan ayrılmak üzereyken, Félix Pasquini beni durdurdu.

“Beni bağışla,” dedim. “Yarına kalsın.”

“Biraz daha yana gidelim,” diye üsteledi, “orada otlar hâlâ kuru.”

Bir İtalyan da kendisi haklamak için yanıp tutuşan Lanfranc, “Bırak da otları senin yerine ben sulayayım, Sainte-Maure,” diye yalvardı bana.

Başımı olumsuz anlamda salladım.

“Pasquini benim,” diye yanıtladım. “Yarın ilk o olacak.”

“Başkaları da mı var?” diye öğrenmeye çalıştı Lanfranc.

“De Goncourt’a sor,” diye sırıttım. “Sanırım üçüncü olma onuru üstüne hak ileri sürmeye hazırlanıyordur.”

Bunun üzerine, de Goncourt sıkıntılı biçimde boyun eğdi. Lanfranc sorgularcasına ona baktı ve de Goncourt başını salladı.

“Ve ondan sonra da hiç kuşkum yok ki horoz geliyor,” diye sürdürdüm.

Ve daha ben sözümü bitirmeden kızıl saçlı Guy de Villehardouin tek başına, ay ışığıyla aydınlanmış çimenlerin üstünden bize doğru geldi.

“Hiç olmazsa onu ben alayım,” diye haykırdı Lanfranc, arzusu öyle büyüktü ki sesi adeta yaltaklanıyordu.

“Ona sor,” diye güldüm, ardından da Pasquini’ye döndüm. “Yarın,” dedim. “Yerini ve zamanını sen seç, orada olacağım.”

“Çimenler mükemmel,” diye sataştı, “yer mükemmel ve bu gece seni Fortini’nin yanına göndermeye kararlıyım.”

“Yanında bir dostu eşlik etse daha iyi olurdu,” diyerek attığı taşa karşılık verdim. “Şimdi ise gitmem gerektiği için beni bağışla.”

Ancak yolumu kesti.

“Her kim olacaksa,” dedi, “şimdi olsun.”

İlk kez ona karşı öfkem yükselmeye başladı.

“Efendine iyi hizmet ediyorsun,” diye dudak büktüm.

“Ben sadece zevkime hizmet ederim,” oldu yanıtı. “Efendim mefendim yok benim.”

“Sana gerçeği söyleyerek haddimi aşacaksam beni bağışla,” dedim.

“Neymiş o?” diye sordu usulca.

“Senin yalancı olduğun, Pasquini, bütün İtalyanlar gibi yalancı.”

Hemen Lanfranc’la Bohemond’a döndü.

“İşittiniz,” dedi. “Artık yadsıyamazsınız.”

İkirciklenip niyetimi anlamak için bana baktılar. Ama Pasquini beklemedi.

“Ve hâlâ kuşkularınız varsa,” diye aceleyle söylendi, “onları gidermeme izin verin… böyle.”

Ve ayaklarımın dibine otların üstüne tükürdü. İşte o zaman öfkem beni ele geçirdi ve kendimi kaybettim. Buna kızıl gazap diyorum; öldürmek ve yok etmeye yönelik yoğun, her şeye hükmeden bir arzu. Philippa’nın büyük salonda beni beklediğini unuttum. Bütün bildiğim, uğradığım haksızlıklardı; saçı ağarmış yaşlı adamın işlerime bağışlanmaz biçimde burun sokması, papazı ayağıma göndermesi, Fortini’nin küstahlığı, Villehardouin’in terbiyesizliği ve şimdi de yoluma dikilen ve otlara tüküren Pasquini. Gözüm döndü. Çileden çıktım. Tüm bu yaratıkları yolumdan, dünyadan sökülüp atılması gereken arsız ve zararlı otlar gibi gördüm. Kafese kapatılmış bir aslan tel örgülere nasıl öfkeleniyorsa benim de gözümü bu yaratıklar öyle döndürdü. Çevremi sarmışlardı. Doğrusu, tuzağa düşmüştüm. Tek çıkış yolu onları kesip biçmek, yere çalmak ve üstlerinde tepinip ezmekti.

Hırsımdan tir tir titresem de, yeterince sakin biçimde “Çok iyi,” dedim. “İlkönce sen, Pasquini. - Sonraki de sen misin, de Goncourt? - Ve en son sen mi, de Villehardouin?”

Her biri sırayla başını salladı ve Pasquini’yle ben yan tarafa geçmeye hazırlandık.

“Acelen olduğuna göre,” diye önerdi Henry Bohemond bana “ve üç onlar üç de biz olduğumuza göre, niye bu işi tek seferde halletmiyoruz?”

“Evet, evet,” diye hevesle haykırdı Lanfranc da. “Sen, de Goncourt’u al. De Villehardouin de benim olsun.”

Ama sadık dostlarımdan geride durmalarını istedim.

“Onlar emir üstüne buradalar,” diye açıkladım. “Şiddetle arzuladıkları kişi benim ve onların bu arzusu bana da bulaştı; o yüzden şimdi onları ben istiyorum ve kendime saklayacağım.” Pasquini’nin konuşma yapacağım diye gecikmeme sinirlendiğini görmüştüm ve onu daha da sinirlendirmeye karar verdim.

“Senin, Pasquini,” diye bildirdim, “göz açıp kapayıncaya dek işini bitireceğim. Fortini senin kendisine eşlik etmeni bekliyorken oyalanmanı istemem. Seni de, Raoul de Goncourt, kötü dostlar edindiğin için hak ettiğin biçimde cezalandıracağım. Giderek şişmanlıyor ve hırıldıyorsun. Yağların eriyene, akciğerlerin tıkanıp körük gibi inip kalkıncaya değin seninle işimiz bitmeyecek. Sana gelince, de Villehardouin, seni nasıl öldüreceğime karar vermedim.”

Ve arkasından Pasquini’yi selamladım ve başladık. Ah, bu gece pek zalim olmamaya kararlıydım. Hızlı ve parlak; böyle olacaktı. O aldatıcı ay ışığına aldırış etmediğimden değil. Tıpkı Fortini’de olduğu gibi, ani bir saldırıya cüret ederse işini bitirecektim. Etmezse ben deneyecektim.

Onu içine soktuğum sinirlilik haline karşın sakınımlıydı. Bununla birlikte çevik oynamak zorundaydım ve solgun ışıkta, görmekten çok hissetmeye dayalı olarak kılıçlarımız sürekli vuruşma halindeydi.

Numaramı çektiğimde oyunun ilk dakikası geçmiş geçmemişti. Ayağım kaymış gibi davranıp yeniden kendimi düzeltince, yalandan Pasquini’nin kılıcını kaçırmış gibi yaptım. Hamle yapmayı denedi ve ben de bu kez gereksiz yere yine yalandan kılıç darbesini savuşturuyormuş gibi yaptım. Davranışımın amacı, önüne bilerek yem atmaktı. Amacıma ulaştım da. Şimşek gibi, istemeden yaptığımı sandığı davranışımı fırsat bildi. Dosdoğru ileri atılıp, iradesini ve bedeninin tüm gayretini yaptığı hamleye verdi. Benim tarafımda ise her şey yalandan yapılmıştı ve onu karşılamaya hazırdım. Kılıçlarımız kayarken, benim çeliğim hafifçe onunkini karşıladı. Ve bileğim oldukça sağlam biçimde büküldü ve onun kılıcı sapıp benim kabzama çarptı. Ah, o kadarcık, milimetrik bir sapma, kılıcının ucunun beni ıskalamasına ve geçerken saten yeleğimin kıvrımını delmesine yetti yalnızca. Kılıcımın ucu sağ tarafta kalp hizasından içine girerken bedeni de doğal olarak kılıcının hamlesini izledi. Kolum, içine giren çelik gibi kaskatı ve dümdüz uzanmıştı ve bedenim yay gibi gergindi.

Dediğim gibi, kalp hizasından, kılıcım Pasquini’nin sağ yanından girdi, ancak sol tarafından çıkmadı; çünkü dengesini yitirmesine yol açacak biçimde büyük bir iradeyle, neredeyse boydan boya giren kılıç bir kaburgaya rast gelmişti (of, adam öldürmek tam bir kasap işi!) ve bu yüzden kısmen arkaya kısmen de yere doğru düşmüştü. Ve daha yere düşüp çarpmazdan önce ani bir hareket ve döndürüşle silahımı içinden çekip kurtardım.

De Goncourt üstüne gidecek gibi oldu, ama o elini sallayarak de Goncourt’un benimle ilgilenmesini istedi. Pasquini, Fortini kadar çabuk göçmedi. Öksürüp tükürdü ve Villehardouin’in yardımıyla dirseğini altına koyarak kendine destek yaptı, başını eline dayadı ve yeniden öksürüp tükürdü.

Kızıl öfkemin altından, “İyi yolculuklar, Pasquini,” diyerek güldüm. “Elini çabuk tut, yoksa yattığın yerdeki otlar aniden ıslanacak ve oyalanırsan soğuk alacaksın.”

Hemen de Goncourt’la başlamak üzereyken, Bohemond biraz dinlenmem gerektiğini söyleyerek karşı çıktı.

“Yok,” dedim. “Doğru dürüst ısınamadım.” Ve de Goncourt’a döndüm: “Hadi şimdi de seni dans ettirip terletelim… Selam!”

De Goncourt’un dövüşte gönlü yoktu. Emir zoruyla dövüştüğü apaçıktı. Oyunu, herhangi bir orta yaşlı adamın yatkın olduğu gibi eski modaydı, ama vasat bir kılıç ustası da değildi. Serinkanlı, kararlı, azimliydi. Ama parlak değildi ve yenilgi önyargısının baskısı altındaydı. Hızlı ve parlak tarzıyla, kaç kez avucuma düştü. Ama kendimi tuttum. Şeytani bir zihne sahip olduğumu söylemiştim. Gerçekten de öyleydim. Onu yordum. Onu ay ışığından uzağa sürdüğüm için beni çok az görebiliyordu, çünkü kendi gölgemin içinde dövüşüyordum. Ve ben onu tahmin ettiğim gibi, nefes nefese kalıncaya değin yorarken, başını eline dayamış izleyen Pasquini de öksürüp tükürürken can verdi.

“Şimdi, de Goncourt,” diye seslendim sonunda. “Görüyorsun ki çaresiz kalıp elime düştün. Her biçimde benimsin. Kendini hazırla, çünkü seni böyle öldüreceğim.”

Ve bunu diyerek hamleden savunmaya geçtim ve o hırs içinde kendine gelip hamleyi savuştururken, ben yeniden hamle yapıp kılıcımı kalp hizasından içine sokup ilerlettim. Ve sonucu görünce Pasquini yaşama tutunmaktan vazgeçip yüzünü otlara gömdü, bir an titredi ve hareketsiz kaldı.

Vuruşmaya başlamadan hemen önce Villehardouin’e, “Efendin bu akşam dört uşağından yoksun kalacak,” diye güvence verdim.

Ne vuruşmaydı ama! Delikanlı gülünçtü. Hangi köyün eskrim okulunda yetiştiği, benim hayal gücümü aşıyordu. Düpedüz soytarılık ediyordu. Kızıl saçları öfkeden diken diken olmuş, çılgın gibi üstüme gelirken kararım, “kısa ve basit”ten yana oldu.

Heyhat! İşimi bitiren de soytarılığı oldu. Birkaç saniye boyunca beceriksiz hödüğün teki sayarak onunla oynayıp güldüğümde öyle kızdı ki bildiği azıcık eskrimi de unuttu. Kılıcına sanki ağırlığı ve keskin kenarı varmış gibi geniş bir sallayışla havada ıslık çaldırıp tepeme indirdi. Hayretler içinde kaldım. Daha önce başıma hiç bu kadar saçma bir şey gelmemişti. Sonuna kadar saldırıya açıktı ve doğrudan üstüne saldırabilirdim. Ama dediğim gibi, hayretler içindeydim ve ondan sonra, bu sakar köylü boğa misali üstüme saldırır ve kabzası yan tarafımı bereleyinceye ve ben arkaya doğru devrilinceye dek üstüme çullanırken bildiğim tek şey içime giren çeliğin sızışıydı.

Düşerken Lanfranc’la Bohemond’un yüzlerindeki endişeyle, de Villehardouin’in kılıcını iyice bastırırken sevincinden ağzı kulaklarına varmış yüz ifadesini görebiliyordum.

Düşüyordum, ama otların üstüne inmek kısmet olmadı. Çakan ışıklar görüşümü bulandırırken kulaklarımın dibinde gök gürledi, bir karanlık, yavaşça aydınlanan solgun bir ışık parıltısı, tarifi olanaksız, içimi oyup işkence eden bir acı ve sonrasında:

“Hiçbir şey hissedemiyorum,” diyen birisinin sesini duydum.

Sesi tanıyordum. Müdür Atherton’a aitti. Ve kendimin de, yüzyıllar öncesinden San Quentin’in gömlek cehennemine henüz dönmüş Darrell Standing olduğumu biliyordum. Ve boynumdaki parmak uçlarının Müdür Atherton’ınkiler olduğunu biliyordum. Ve onunkilerin yerini alan parmak uçlarının da Doktor Jackson’ınkiler olduğunu biliyordum.

“Boyundan nabzın nasıl sayılacağını bilmiyorsunuz. Şuraya -tam şuraya- parmaklarınızı benimkilerin olduğu yere koyun. Gördünüz mü? Ha, ben de öyle düşünmüştüm zaten. Kalp zayıf, ama bir kronometre gibi düzenli atıyor,” diyen ses Doktor Jackson’ınkiydi.

“Daha yalnızca yirmi dört saat geçti,” dedi Şef Jamie, “ama daha önce hiç bu durumda olmamıştı.”

Mahkûm başı Al Hutchins, “Numara yapıyor, yaptığı tam da bu; kuşkunuz olmasın,” diye laf soktu araya.

“Bilmem ki,” diye ısrar etti Şef Jamie. “Bir insanın nabzı bu kadar düşükse atıp atmadığını anlamak için uzmanlık gerekiyor…”

“Yahu, ben acemiliğimi gömleğin içinde geçirdim,” diye homurdandı Al Hutchins. “Ve nalları diktiğimi sanıp beni çözmeni sağlıyordum, Şef ve yüzüne karşı kıs kıs gülmemek için de kendimi zor tutuyordum.”

“Sen ne diyorsun, Doktor?” diye sordu Müdür Atherton.

“Size kalbin çalışması kusursuz diyorum,” oldu yanıt. “Zayıf tabii ki. Bu da beklenen bir şey. Diyorum ki Hutchins haklı. Adam numara yapıyor.”

Başparmağıyla gözkapaklarımdan birisini kaldırdı, bunun üzerine ben de öteki gözümü açıp üzerime eğilmiş gruba diktim.

“Ben size ne dedim?” oldu Doktor Jackson’ın zafer haykırışı.

Ve ardından, çabası yüzümü çatlatsa da tüm irademi toplayıp gülümsedim.

Dudaklarıma su yaklaştırdılar ve kana kana içtim. Bütün bu süre zarfında umarsızca sırtüstü yattığım ve bedenimin yanı sıra kollarımın da gömleğin içinde bağlı olduğu unutulmasın. Bana yiyecek teklif ettiklerinde -kuru hapishane ekmeği- başımı sallayıp geri çevirdim. Varlıklarından sıkıldığımı belli etmek için gözlerimi kapattım. Kısmen dirilmemin verdiği acı katlanılmazdı. Bedenimin yaşama döndüğünü duyumsayabiliyordum. Boyun damarlarımdan aşağıya doğru ve kalbimin üstünden göğsüme doğru sızılar saplanıyordu. Ve beynimin içinde Philippa’nın beni büyük salonda beklediğinin anısı güçlüydü ve eski Fransa’da daha yeni yaşadığım o yarım günle yarım geceye kaçmak için yanıp tutuşuyordum.

Öyle de oldu, çevremde dikilseler de bedenimin canlı kısmını bilincimden ayırmaya çabaladım. Gitmek için acele ediyordum, ancak Müdür Atherton’ın sesi beni geri döndürdü.

“Şikâyetçi olmak istediğin bir şey var mı?” diye sordu.

O anda tek bir korkum vardı, doğrusunu söylemek gerekirse o da beni çözmeleriydi; bu yüzden de vereceğim karşılık övüngen biçimde değil, olası herhangi bir çözülmenin önüne geçecek biçimde olmalıydı.

“Gömleği biraz daha sıkılayabilirsiniz,” diye fısıldadım. “Rahatlatacak denli gevşek. İçinde kayboluyorum. Hutchins aptalın teki. Ayrıca da salak. Daha gömleği bağlamakla ilgili birinci kuralı bile bilmiyor. Müdür, onu dokuma odasının başına koymalısın. Şimdiki görevine göre orada yetersizliğin efendisi olur; hem de yalnızca aptallıkla yetinir, üstüne bir de salak olmaz. Şimdi def olun, hepiniz; bana yapacak daha kötü bir şeyiniz yoksa. Ki o durumda kuşkusuz kalmalısınız. Eğer ki o fındık kadar beyinlerinizde bana işkence etmenin yeni yollarını bulduysanız kalmanızı canıgönülden isterim.”

Yeni bir şey bulmuş bir tıp bilgininin keyfi içinde, “Sersem bu, ne dediğini bilmeyecek kadar kafası karışmış,” diye yineleyip durdu Doktor Jackson.

“Standing, şaşılacak bir yaratıksın,” dedi müdür. “Demirden bir iraden var, ama Tanrı’nın küçük elmaları yarattığı ne kadar kesinse benim de onu kıracağım o kadar kesin.”

“Ve sende de tavşan yüreği var,” diye yapıştırdım yanıtı. “Benim San Quentin’de aldığım gömlek cezasının onda biri, senin o tavşan yüreğinin uzun kulaklarından akmasına yeterdi.”

Ha, müdür görülmemiş kulaklara sahip olduğu için bunda bir dokundurma vardı. O kulaklar, insanların suça yatkınlıklarının kafa yapılarına bakılarak saptanabileceğini ileri süren kriminolog Lombroso’nun çok ilgisini çekerdi eminim.

“Bana gelince,” diye sürdürdüm, “ben sana gülüyorum ve üstlenmek zorunda kalacağın işin dokuma odasından daha kötüsü olmamasını diliyorum. Bak, beni yere yatırdın ve tüm fenalığını üstümde uyguladın ve ben hâlâ yaşıyor, yüzüne gülüyorum. Yetersizlik? Beni öldüremiyorsun bile. Yetersizlik? Köşeye sıkışmış bir fareyi bile bir dinamit lokumuyla öldüremezsin sen; gerçek dinamit, benim bir yerlere sakladığıma inanarak kendini kandırdığın gibisinden değil.”

Saldırımı bitirdiğimde, “Başka bir şey var mı?” diye sordu.

Ve zihnimde, küstahlığıyla üstüme geldiği zaman Fortini’ye söylediğim laflar çaktı.

“Def ol, seni hapishane iti,” dedim. “Kapımda havlamayı kes.”

Müdür Atherton’ın kumaşındaki bir adam için aciz bir mahkûm tarafından bu biçimde yolunmak berbat bir şey olsa gerekti. Yüzü öfkeden beyaza kesti ve tehditler savururken sesi titredi:

“Tanrı tanığımdır, Standing, gör bak, senin canına okuyacağım.”

“Yapabileceğin bir tek şey var,” dedim. “Canımı sıkacak ölçüde gevşek olan bu gömleği sıklaştırabilirsin. Yapmayacaksan def ol git. Ve de bir hafta mı, yoksa on gün sonra mı gelirsin umurumda değil.”

İsterse büyük bir hapishanenin müdürü olsun, en büyük misillemesini boşa çıkartmış bir mahkûma misilleme olarak daha ne yapabilir ki? Müdür Atherton olası bir tehdit akıl etmiş olmalıydı ki konuşmaya başladı. Ama sesim o ana değin yaptığı alıştırma sayesinde güçlenmişti ve “kukuriku, kukuriku,” diye şarkı söylemeye başladım. Ve kapım çarpılıp demirlerle kilitler gıcırtıyla kapatılana dek şarkı söylemeyi sürdürdüm.

On Üçüncü Bölüm

Gün ışımadan çok önce Nephi’deki kamp hareketlenmişti. Sürü sulanmaya ve otlatılmaya götürüldü. Erkekler tekerleklerdeki zincirleri çözer ve boyundurukları bağlamak için arabaları ayırırlarken, kadınlar da kırk ateş üstünde kırk kahvaltılık yemek pişirdiler. Gecenin son nöbetçileri uykulu gözlerle kahvelerini beklerken, çocuklar da şafak ayazında orada burada yerlerini paylaşarak ateşlerin çevresinde kümelenmişlerdi.

Bizimki gibi büyük bir kafilenin hızı, yavaşın da yavaşına denk düştüğü için, yola koyulması zaman gerektirir. Bu yüzden Nephi’den çıkıp kumlu ıssızlıklara doğru yola çıktığımızda güneş yükseleli bir saat geçmişti ve rahatsız edici sıcağıyla gün çoktan başlamıştı. Oranın hiçbir sakini bizi uğurlamaya gelmedi. Ayrılışımızı da bir gece önceki gelişimiz kadar uğursuz hale getirerek evlerinin içinde kalmayı yeğlediler.

Çalılıklar, kum ve uğursuz topraklarla, kavurucu sıcak ve ısıran tozda uzun saatler başladı yeniden. Ne bir insan barınağı ne bir sürü ne çitler ne de insan türüne ilişkin bir belirtiyle karşılaştık bütün gün boyunca ve geceleyin ıslak kumunun su sızıntısıyla dolduğu, yığınla çukur kazdığımız kurumuş bir derenin yanında arabalarla çemberimizi oluşturduk.

Yolculuğumuzun bundan sonrası benim için hep kesik kesik bir deneyimdir. Arabalarımızla hep çember oluşturarak öyle çok kamp kurduk ki bu da benim çocuk aklımda Nephi’den sonra yorucu, uzun bir zaman geçtiği düşüncesini uyandırıyordu. Ama o eli kulağında ve belli bir sona sürüklendiğimiz duygusu, hepimizin üstünde gücünü hep koruyordu.

Günde ortalama on beş mil yapıyorduk. Biliyorum, çünkü babam bir sonraki Mormon yerleşimi olan Fillmore’a altmış mil kaldığını söylemişti ve biz de yolda üç kez kamp kurmuştuk. Bu da dört günlük yolculuk demekti. Nephi’den, hiçbir anıya sahip olmadığım son kamp yerine kadarki yol, iki haftamızı ya da yaklaşık o kadar bir zamanımızı almış olsa gerekti.

Salt Lake’den bu yana hep olduğu gibi, Fillmore sakinleri de düşmanca davrandılar. Yiyecek satın almaya çalıştığımızda bize güldüler ve Missourili olduğumuzu başımıza kakmaktan geri durmadılar.

Oraya vardığımızda, yerleşim yerini oluşturan bir düzine evin en büyüğünün önünde bağlı duran toza bulanmış, derileri terden yol yol olmuş ve bitkin durumda iki binek atı vardı. Sözünü ettiğim yaşlı adam; uzun, güneş yanığı saçları, güderi gömleği olan ve babamın bir tür yardımcısı ya da çavuşu konumundaki adam, atını arabamızın yanına sürdü ve bir baş işaretiyle yorgun hayvanları gösterdi.

“Atlara hiç acımamışlar, Kaptan,” diye söylendi alçak sesle. “Ve bizim için değilse, atları niye bu kadar zorlamışlar, Tanrı aşkına?”

Ancak babam iki hayvanın durumuna çoktan dikkat etmiş ve benim meraklı gözlerim de bunu kaçırmamıştı. Ve gözlerinde ışıklar çaktığını, dudaklarının gerildiğini ve bir an için tozlu yüzünde bezginlik çizgilerinin belirdiğini de görmüştüm. Hepsi buydu. Ancak ben ikiyle ikiyi toplamış ve o iki binek atının yalnızca durumun uğursuzluğuna tüy diken fazladan bir etki yarattığını anlamıştım.

“Tahminimce gözlerini üzerimizden ayırmıyorlar, Laban,” oldu babamın tek yorumu.

Sonradan yine göreceğim bir adamı ilk kez gördüğüm yer Fillmore idi. Uzun boylu, geniş omuzlu bir adamdı; sağlıklı ve gücü kuvveti yerinde orta yaşlı biriydi; gücü yalnızca bedensel değildi, iradesi de güçlüydü. Çevremde görmeye alıştığım pek çok erkeğin aksine düzgün tıraşlıydı. Birkaç günlük sakalı ağarmaya yüz tuttuğunu gösteriyordu. Sanki ön dişlerinin çoğu yokmuş gibi sımsıkı kapalı duran ince dudaklarıyla ağzı, sıra dışı bir genişlikteydi. Burnu iri, basık ve yayvandı. Akıllı olduğunu gösteren geniş bir alınla taçlanmış kare biçimli yüzünde, arası geniş elmacık kemikleriyle, çıkıntılı iri bir çene yer alıyordu. Aralarında normalden biraz daha fazla mesafe bulunan ziyadesiyle küçük gözleri ömrümde gördüğüm mavilerin en mavisiydi.

Bu adamı ilk gördüğüm yer, Fillmore’daki un değirmeniydi. Beraberimizdeki insanlardan birkaçıyla babam oraya un satın alma umuduyla gitmişti ve ben de merakıma yenilip annemin sözünü dinlemeyerek, kimse farkına varmadan peşlerine takılmıştım. Bu adam görüşme sırasında bir grup halinde değirmencinin yanında dikilen dört beş kişiden birisiydi.

Dışarı çıkmış, kampa dönerken Laban babama, “O düzgün tıraşlı yaşlı keçiyi gördün mü?” dedi.

Babam başıyla onayladı.

“İşte Lee o,” diye sürdürdü Laban. “Onu Salt Lake’de de görmüştüm. Tam bir baş belası. On dokuz karısıyla elli çocuğunun olduğunu söylüyorlar. Ve kafayı dinle bozmuş bir çılgın. Peki, bu Allahın belası topraklarda ne diye peşimizden ayrılmıyor?”

Bezgin, uğursuz sürüklenişimiz devam etti. Su ve toprağın elverişli olduğu küçük yerleşim yerleri birbirine yirmi ila elli mil uzaklıktaydı. Aralarında çıplak, kırmızı ve kurak kumluklar uzanıyordu. Ve her yerleşimde yiyecek satın almak için yaptığımız tüm barışçıl girişimler boşa çıktı. Bizi sertçe geri çeviriyorlar ve kendilerini Missouri’den sürdüğümüzde hangimizin onlara yiyecek sattığını soruyorlardı. Bizim Arkansaslı olduğumuzu onlara söylememizin bir faydası dokunmuyordu. Gerçekten de biz Arkansaslıydık; ancak onlar bizim Missourili olduğumuzda ısrarcıydılar.

Fillmore’dan güneye doğru beş günlük yoldaki Beaver’da Lee’yi yine gördük. Ve yine evlerin önüne bağlanmış yorgun atları gördük. Ama Parowan’da Lee’yi görmedik.

Cedar City son yerleşimdi. Önden giden Laban geri gelip babama raporunu verdi. İlk haberi önemliydi.

“Ben girerken o Lee olacak adamın kasabadan sıvıştığını gördüm, Kaptan. Ve de Cedar City’de, orasının kaldıracağından daha fazla erkek sakinle at var.”

Ancak kasabada hiçbir sorun yaşamadık. Bize yiyecek satmayı reddetmelerinin dışında kendi halimize bıraktılar bizi. Kadınlarla çocuklar evlerinden çıkmadılar ve bazı erkekler ortalıkta göründülerse de, daha önceki yerlerde olduğu gibi kampımıza gelip bizimle alay etmediler.

Wainwright bebeğin öldüğü yer Cedar City idi. Bayan Wainwright’ın ağladığını ve Laban’a biraz inek sütü bulmaya çalışması için yalvardığını anımsıyorum.

“Bebeğin yaşamını kurtarabilir,” dedi. “Onlarda inek sütü var. Yeni doğurmuş inekleri kendi gözlerimle gördüm. N’olursun git, Laban. Denemekten zarar gelmez. Olsa olsa geri çevirirler. Ama geri çevirmeyecekler. Onlara bebek, minicik bir bebek için olduğunu söylersin. Mormon kadınları da ana yüreği taşırlar. Minicik bir bebekten bir bardak sütü esirgemezler.”

Ve Laban şansını denedi. Ancak, sonradan babama anlattığı gibi, hiçbir Mormon kadınını görmeyi başaramadı. Yalnızca kendisini geri çeviren Mormon erkeklerini görebilmişti.

Burası son Mormon yerleşimiydi. Oradan öteye, öteki yanında California’nın düş ülkesinin, ah, masal ülkesinin bulunduğu engin çöl uzanıyordu. Arabalarımız sabahın erken saatlerinde yerleşimden ayrılırken, sürücü yerinde babamın yanında oturduğum sırada Laban’ın duygularını dile getirdiğini gördüm. Aşağı yukarı yarım mil kadar gitmiştik ve Cedar City’yi görüş alanından çıkartan alçak bir tepeye tırmanıyorduk ki Laban atının başını çevirip durdu ve üzengilerinin üstünde doğruldu. Durduğu yerde yeni kazılmış bir mezar vardı ve bunun Wainwright bebek için olduğunu biliyordum; Wasatch Dağları’nı aşmaya başladığımızdan beri kazdığımız mezarların ilki değildi.

Acayip görünüşlü bir adamdı. Yaşlanmış ve kara kuru, uzun yüzlü, çökük yanaklıydı, güderi gömleğinin omuzlarından aşağı dökülen keçeleşmiş, güneş yanığı saçları vardı, yüzü nefret ve çaresiz bir öfkeyle çarpılmıştı. Uzun tüfeğini dizgin tutan eliyle kaldırıp boştaki yumruğunu Cedar City’ye doğru salladı.

“Tanrı’nın laneti hepinizin üstüne olsun!” diye haykırdı. “Çocuklarınızın ve doğmamış bebelerinizin üstüne olsun. Dilerim, ürününüzü kuraklık yok eder. Dilerim, çıngıraklı yılanların zehrini katık edip kum yersiniz. Dilerim, derelerinizin tatlı suyu acı suya döner. Dilerim…”

Sözleri bu noktada, arabalarımızın çıkardığı sesler yüzünden anlaşılmaz hale geldi; ama inip kalkan omuzlarıyla savurduğu yumruğu ilenmeye daha yeni başladığını gösteriyordu. Kafilemizin duygularına aracılık ettiği, arabalardan eğilip cılız kollarını çıkarıp kemikli, çalışmaktan biçimi bozulmuş yumruklarını Mormonluğun sonuncusuna doğru sallayan pek çok kadın tarafından da doğrulandı. Kumda yürüyen ve bizimkilerin arkasında öküzlerini yayan bir adam gülüp övendiresini salladı. Bizim kafilede günlerden beri kahkaha sesi duyulmadığı için o gülüş çok sıra dışı geldi.

“Canlarına oku şunların, Laban,” diye kışkırttı. “Benim duygularım da aynı.”

Ve kafilemiz yola devam ederken geriye dönüp bebeğin mezarının başında üzengilerinin üstünde dikilen Laban’a bakmayı sürdürdüm. Uzun saçlarıyla, çarıklarıyla ve püsküllü tozluklarıyla gerçekten de acayip bir tipti. Güderi gömleği öyle eski öyle yıpranmıştı ki orasından burasından sallanan lime lime olmuş paçavralar, bunların bir zamanların gururlu püskülleri olduğunu gösteriyordu. Uçuşan paçavraların adamıydı o. Uzun zaman önce, yolculuğun başladığı günlerde, bir sağanağın ardından cilalı siyah bir görünüm almış kirli saç tutamlarının belinde sallandığını anımsıyorum. Bunların Kızılderililere ait kafa derileri olduğunu biliyordum ve görünüşleri beni hep büyülüyordu.

“Bu ona iyi gelecek,” diye yorum yaptı babam, benden çok kendine. “Günlerdir ne zaman patlayacak diye bekliyordum.”

“Geri dönüp birkaç kafa derisi yüzseydi, keşke,” dedim istekle.

Babam beni soran gözlerle süzdü.

“Mormonları sevmiyorsun, değil mi, evlat?”

Başımı iki yana salladım ve beni ele geçiren ifadesi olanaksız nefretle içimin şiştiğini hissettim.

“Büyüdüğümde,” dedim bir dakika sonra, “gidip kurşunlayacağım onları.”

“Jesse, sen!” diye geldi annemin sesi arabanın içinden. “Çeneni kapat hemen.” Ve babama:

“Çocuğun böyle konuşmasına izin verdiğin için kendinden utan.”

İki günlük yolculuk bizi Mountain Meadows’a getirdi ve burada, en son yerleşim yerinin iyice uzağında ilk kez araba çemberi oluşturmadık. Arabalar kabaca çember biçimindeydiler, ancak aralarında pek çok boşluk vardı ve tekerlekler zincirli değildi. Hazırlıklar bir hafta kalacak biçimde yapılacaktı. O ana dek gördüğümüzün de yeterince çöl olmasına karşın gerçek çölden önce sürünün dinlendirilmesi gerekiyordu. Aynı alçak kum tepeleri vardı çevremizde, ama seyrek de olsa çalılarla kaplıydı. Düzlük kumluydu, ama azıcık ot da vardı; günlerdir rastladığımızdan fazlaydı. Kampın yaklaşık otuz metre ilerisinde, insan gereksinimini kıtı kıtına karşılayacak cılız bir dere vardı. Ama daha ötelerde tepe yamaçlarından çıkan başka cılız dereler de vardı ve sürünün sulanacağı yerler buralardı.

O gün kampı erken kurduk ve bir hafta kalma doğrultusundaki program dolayısıyla ertesi gün çamaşır yıkama işine başlamayı planlayan kadınlar, kirlileri elden geçirme telaşına düştüler. Herkes karanlık basıncaya değin çalıştı. Adamların bir kısmı koşum takımlarına el atarken, ötekiler de arabaların iskeletleriyle demir akşamlarını onarıyorlardı. Bunların işi çoğunlukla demiri kızdırıp çekiçlemek ve cıvatalarla somunları sıkıştırmaktı. Ve bir arabanın gölgesinde bağdaş kurmuş, karanlık çökene kadar yeni bir çift çarık diken Laban’a rastladığımı anımsıyorum. Kafilemizde çarık ve güderi giyen tek kişi oydu ve kafilemiz Arkansas’dan ayrılırken bizimle birlikte olmadığına ilişkin bir kanım var. Ayrıca ne karısı ne ailesi ne de kendine ait bir arabası vardı. Tek sahip olduğu, atı, tüfeği, sırtındaki giysileri ve Mason’ların arabasında taşınan bir çift battaniyeydi.

Ertesi sabah alınyazımız gerçekleşti. Son Mormon yerleşiminden iki günlük yolda, çevrede hiç Kızılderili bulunmadığını bilerek ve de Kızılderililerden hiçbir koşulda çekinecek bir şeyimiz bulunmadığı için yola çıkalı beri ilk kez arabalarımızı bir çember haline getirip zincirlememiş, sürünün başında gözcüler bırakmamış ve tek bir gece nöbetçisi bile koymamıştık.

Uyanışım karabasan gibiydi. Aniden bir patlama sesi geldi. İlk anlarda henüz uyku sersemiydim ve aralıksız devam eden patlamalara eşlik eden çeşitli sesleri birbirinden ayırıp tanımlamaya çalışmak dışında hiçbir şey yapmadım. Yakından ve uzaktan gelen tüfek patlamalarını, erkeklerin bağırışlarıyla küfürlerini, kadın çığlıklarıyla çocuk feryatlarını duyabiliyordum. Derken ahşaba ve tekerleklerin demirleriyle arabanın alt aksamına çarpıp vınlayan kurşunların sesini seçtim. Kim ateş ediyorduysa çok alçağa nişan alıyordu. Doğrulmaya çalıştığımda belli ki tam o anda giyinmeye çalışan annem eliyle beni aşağı bastırdı. Çoktan kalkıp dışarı çıkmış olan babam bu aşamada arabaya daldı.

“Dışarı!” diye bağırdı. “Çabuk! Yere yatın!”

Hiç zaman yitirmedi. Çok çevik bir hareketle beni pençesiyle kavrayıp arabanın arka tarafından yere fırlattı. Arabanın altından sürünerek henüz çıkmıştım ki babam, annem ve bebek de paldır küldür bulunduğum yere indiler.

“Buraya gel, Jesse!” diye haykırdı bana babam ve bir araba tekerinin arkasına sığınıp kum kazma işinde ona katıldım. Çıplak ellerimizle deli gibi çalışıyorduk. Annem de katıldı.

“Kazmaya devam et, iyice derinleştir, Jesse,” diye buyurdu babam. Ayağa kalktı ve koşarken buyruklar haykırarak kurşun renkli ışığın içinde uzaklaştı. (Artık soyadımı öğrenmiştim. Jesse Fancher’dım. Babam da Kaptan Fancher’dı.)

“Yere yatın!” Onu duyabiliyordum. “Araba tekerleklerinin arkasına geçin ve kumda çukur kazın! Aile babaları, kadınlarla çocukları arabalardan çıkartın! Ateşi kesin! Ateş etmek yok artık! Ateş etmeyi bırakın da saldırmalarına karşılık hazır olun! Bekâr erkekler, siz de sağ tarafta Laban’a, solda Cochrane’e, ortada da bana katılın! Ayağa kalkmayın! Sürünerek gelin!”

Ancak saldırı gelmedi. Bir çeyrek saat kadar ağır ve düzensiz ateş devam etti. Erken kalkan birkaç adamımız, yakmakta oldukları kamp ateşlerinin ışığında yakalandıklarında o ilk anların şaşkınlığı bizi zararlı çıkarmıştı. Kızılderililer -çünkü Laban onların Kızılderili olduklarını bildirmişti- bize açıktan saldırmışlardı ve yere yatmış üstümüze ateş ediyorlardı. Gün ışırken babam onlar için hazırlık yaptı. Durduğu yer annemle içinde yattığımız çukura yakındı, böylece haykırdığı zaman onu duydum:

“Şimdi! Hepimiz birden!”

Soldan, sağdan ve ortadan tüfeklerimiz yaylım ateşine başladılar. Görmek için başımı dışarı çıkardım ve birden çok Kızılderilinin vurulduğunu gördüm. Ateş etmeyi anında kestiler; ölülerini ve yaralılarını beraberlerinde sürükleyerek açıklıkta telaşla seğirttiklerini görebiliyordum.

Hepimiz çabucak işe koyulduk. Arabalar, okları içeri dönük biçimde çekilir ve çember biçiminde zincirlenirken -kadınlarla küçük kız ve erkek çocukların yardım etmek için olanca güçleriyle tekerlek parmaklıklarına asıldıklarını gördüm- kayıplarımızın hesabını yaptık. Öncelikle, en önemlisi, son hayvanımız da kaçmıştı. Sonra, yaktıkları ateşlerin yanına uzanmış yedi adamımız vardı. Dördü ölmüş, üçü de can çekişiyordu. Yaralanan öteki adamlarla, kadınlar ilgileniyordu. Küçük Rish Hardacre bir fişekle kolundan yaralanmıştı. Altı yaşında var yoktu ve annesi onu kucağında tutar, babası da kolunu sarmaya hazırlanırken ağzı açık bakındığını anımsıyorum. Küçük Rish ağlamayı kesmişti. Kolundan fırlamış kemik parçasına gözünü dikmiş hayretle bakarken, yanaklarındaki gözyaşı izlerini görebiliyordum.

White Nine, Foxwell’lerin arabasında ölü bulundu. Hiçbir şey yapmadan oturup durmadan pipo içen şişman ve biçare yaşlı bir kadındı. Abby Foxwell’in annesiydi. Bayan Grant de öldürülmüştü. Kocası cesedinin yanı başında oturuyordu. Oldukça sessizdi. Gözünde yaş yoktu. Tüfeği dizlerine dayalı öylece oturuyordu orada ve herkes onu yalnız bıraktı.

Babamın buyrukları altında herkes arı gibi çalışıyordu. Erkekler konak yerinin ortasına göğüs hizasına kadar gelen büyük bir savunma hendeği kazdılar. Kadınlar arabalardan bu hendeğe yatakları, yiyecekleri ve her türden gerekli eşyayı sürüklediler. Bütün çocuklar yardım ediyordu. Ne bir sızlanış ne de ufacık bir heyecan vardı. Yapılacak çok iş vardı ve biz hepimiz çalışmak için doğmuştuk.

Büyük savunma hendeği kadınlarla çocuklar içindi. Arabaların altına, bütün çemberi çeviren sığ bir siper daha kazılıp toprağı dışarı yığıldı. Bu da savaşan erkekler içindi.

Laban keşiften döndü. Kızılderililerin yarım mil kadar geri çekildiklerini ve müzakere toplantısı yapmakta olduklarını bildirdi. Ayrıca içlerinden altı kişiyi savaş alanından taşıdıklarını görmüştü ve dediğine göre bunların üçü ölüydü.

O ilk günün sabahı boyunca zaman zaman kayda değer sayıda atlı adamın hareketini gösteren toz bulutlarına tanık olduk. Bu toz bulutları üstümüze doğru geliyor, dört bir yanımızı kuşatıyordu. Ama hiçbir canlı görmedik. Yalnızca tek bir toz bulutu bizden öteye gitti. Büyük bir buluttu bu ve herkes bunun götürülen sürümüz olduğunu söylüyordu. Ve Kayalık Dağları aşıp kıtanın yarısını geçen kırk büyük arabamız çaresiz bir çemberin içinde duruyordu. Sürü olmadan daha ileriye gidemezlerdi.

Öğleyin Laban bir başka keşiften geldi. Güneyden yeni Kızılderililerin gelmekte olduğunu görmüştü ki bu da çevremizin sarıldığını gösteriyordu. Alçak bir tepenin yamacından doğuya ilerleyen ve geçerken aşağıya bize doğru bakan on iki beyaz adamı görüşümüz işte bu sıradaydı.

“Şimdi anlaşıldı,” dedi Laban babama. “Kızılderilileri üstümüze salmışlar.”

Abby Foxwell’in anneme, “Onlar da bizim gibi beyaz,” diye yakındığını duydum. “Niye yanımıza uğramıyorlar?”

“Onlar beyaz değil,” diye atıldım annemin elinin tersini kollayarak. “Mormon onlar.”

O gece, karanlık çöktükten sonra gençlerimizden üçü gizlice kamptan dışarı süzüldü. Giderlerken gördüm. Bunlar Will Aden, Abel Milliken ve Timothy Grant idi.

Babam akşam yemeğinden alelacele bir lokma ısırırken, “Yardım getirmek için Cedar City’ye gidiyorlar,” diye anlattı anneme.

Annem başını salladı.

“Kampa seslenme mesafesinde bir yığın Mormon var,” dedi. “Onlar yardım etmezlerse ki hiç niyetlerinin olmadığı belli, o zaman Cedar City’liler de yardım etmeyeceklerdir.”

“Ama Mormonların iyisi de var kötüsü de…” diye söze başladı babam.

“Şimdiye kadar hiç iyisine denk gelmedik,” diye kestirip attı annem.

Abel Milliken ile Timothy Grant’in dönüşüne ilişkin sabaha kadar bir şey duymadım, ama öğrenmekte gecikmeyecektim. Verdikleri rapor üzerine bütün kampın morali bozulmuştu. Beyaz adamlar tarafından önleri kesildiğinde, bu üçü ancak birkaç mil gitmişlermiş. Will Aden, Fancher Kafilesinden olduklarını, yardım getirmek için Cedar City’ye gittiklerini söyler söylemez onu vurmuşlar. Milliken ve Grant haberi getirmek için kaçmışlar ve bu haber kafilemizin yüreklerindeki son umudu da bitirdi. Beyazlar Kızılderililerin arkasındaydılar ve uzun süredir kaygılandığımız acı son üstümüze çöreklenmişti.

Bu ikinci günün sabahında suya giden adamlarımızın üstüne ateş açıldı. Dere çemberimizin ancak otuz metre dışındaydı, ama oraya giden yol, artık doğudaki alçak tepeyi de ele geçiren Kızılderililerin denetimindeydi. Tepenin uzaklığı yetmiş beş metreden fazla olamayacağı için burası menzilin içindeydi. Ama belli ki Kızılderililerin nişancılığı iyi değildi, çünkü adamlarımız suyu vurulmadan getirdiler.

Kampın içine rasgele açılan bir tek ateş dışında sabah sessiz geçti. Savunma hendeğinin içine yerleşmiştik ve zorlu yaşam koşullarına alışkın olduğumuzdan rahatımız yerinde sayılırdı. Elbette vurulanların aileleri için kötü bir durumdu ve yaralıların da bakım işi vardı. Süregiden her şeyi görmeye karşı doymak bilmez merakımla annemin yanından hep sıvışıyor ve hemen her şeyi de görmeyi beceriyordum. Konak yerinin içinde, büyük savunma hendeğinin güneyinde erkekler bir çukur kazdılar ve yedi erkekle iki kadını bir arada gömdüler. Bir tek, kocasını ve babasını yitiren Bayan Hastings epeyce sorun çıkardı. Ağlayıp haykırdı ve öteki kadınların onu yatıştırmaları epeyce zaman aldı.

Doğudaki alçak tepenin üstünde Kızılderililerin gösterişli toplantısı ve çığlıkları sürüyordu. Ama rasgele açılmış zararsız bir ateş dışında hiçbir şey yapmıyorlardı.

“Bu alçak heriflerin derdi ne?” diye sabırsızca sordu Laban. “Ne yapacaklarına bir an önce karar verip sonra da onu yapamıyorlar mı?”

Konak yerinin içi o öğle sonrasında sıcaktı. Güneş bulutsuz bir gökyüzünde tutuşuyordu ve hiç esinti yoktu. Arabaların altındaki siperde tüfekleriyle yatan erkekler kısmen gölgedeydiler; ama yüzün üstünde kadınla çocuğun doluştuğu büyük savunma hendeği, güneşin olanca şiddetine açıktı. Burada üstlerine battaniyelerden tente diktiğimiz yaralı erkekler de vardı. Siperin içi kalabalık ve boğucuydu ve ben hep sıvışıp ateş hattına gidiyor, babamın mesajlarını taşımayı, büyük bir iş yapıyormuşum gibi yerine getiriyordum.

En ciddi hatamız araba çemberimizi dereyi de içine alacak biçimde oluşturmamamızdı. Bu, ilk saldırının heyecanı içinde olmuştu; o sırada hangi çabuklukta İkincisinin izleyeceğini bilmiyorduk. Ve artık çok geçti. Tepenin üstüne konuşlanmış Kızılderililerin yetmiş beş metre uzağında arabalarımızın zincirlerini çözmeyi göze alamazdık. Konak yerinin içinde, mezarların güneyinde bir hela yaptık ve babam iki adama ortadaki savunma hendeğinin kuzeyinde bir su kuyusu kazmalarını söyledi.

O ikinci günün öğleden sonrasında Lee’yi yeniden gördük. Yayaydı, bizden yalnızca bir tüfek atımı uzaklıkta, çayırı çapraz biçimde kuzeybatı yönüne doğru geçiyordu. Babam birbirine bağlanmış iki öküz üvendiresinin üstünde annemin çarşaflarından birisini havaya kaldırdı. Bu bizim beyaz bayrağımızdı Ama Lee görmezden gelip yoluna devam etti.

Laban ona uzaktan bir atış yapmaya çalışıyordu, ama babam, beyazların bize ne yapacakları konusunda karar vermediklerini ve Lee’ye ateş etmenin onları aceleye getirip yanlış yönde karar verdirebileceğini söyleyerek onu durdurdu.

Çarşaftan bir şerit koparıp bunu bir övendireye bağlayan babam, “Gel buraya, Jesse,” dedi. “Bunu alıp dışarı çık ve o adamla konuşmaya çalış. Başımıza gelenlerle ilgili hiçbir şey anlatma ona. Yalnızca içeri gelip bizimle konuşmasını sağlamaya çalış.”

Görevimden duyduğum gururla göğsüm kabarmış olarak dediğini yapmak için yola koyulurken, Jed Dunham benimle gelmek istediğini haykırdı. Jed aşağı yukarı benimle aynı yaştaydı.

“Dunham, oğlun da Jesse’yle beraber gidebilir mi?” diye sordu babam Jed’in babasına. “Tek kişidense iki kişi daha iyi. Birbirlerine göz kulak olurlar.”

Böylece dokuz yaşlarında iki ufaklık, Jed ve ben, beyaz bayrak altında düşmanlarımızın lideriyle konuşmak için dışarı çıktık. Ancak Lee konuşmayacaktı. Bizim geldiğimizi görünce sıvışmaya yeltendi. Ona sesimizi duyurabileceğimiz kadar yaklaşamadık hiç ve bir süre sonra da çalılıkların içine saklanmış olsa gerekti; çünkü onu bir daha hiç göremedik ve bir anda kaybolup gidemeyeceğini biliyorduk.

Jed’le ben yüzlerce metre çevremizdeki tüm çalıları yatırdık. Bize ne kadar süreliğine gideceğimizi söylememişlerdi ve Kızılderililer de üstümüze ateş açmadığı için yola devam ettik. İki saati aşkın bir süre dışarıda kaldık; gerçi ikimizden birisi tek başına olsaydı, bu zamanın çeyreği kadar bir sürede geri dönmüş olurduk. Ama Jed benden daha yürekli olduğunu göstermeyi kafasına koymuştu ve ben de aynı ölçüde ondan daha yürekli olduğumu göstermekte kararlıydım.

Aptallığımız semeresiz kalmadı. Beyaz bayrağımızın altında yiğitçe yürüdük ve kampımızın baştan sona nasıl kuşatıldığını gördük. Kafilemizin yarım mil kadar güneyinde büyük bir Kızılderili kampı fark ettik. Ötede, çayırlıkta Kızılderili oğlanların atlarına göz kulak olduklarını görebiliyorduk.

Doğudaki tepede konuşlanmış Kızılderililer vardı bir de. Durumlarını görebilmek için alçak bir tepeye tırmanmayı başardık. Jed’le ben onları saymaya çalışırken yarım saat harcadık ve çoğunlukla tahmin yürüterek orada en azından iki yüz Kızılderili bulunması gerektiği sonucuna vardık. Ayrıca yanlarında beyaz adamlar olduğunu ve onlarla epeyce uzun konuşmalar yaptıklarını da gördük.

Kafilemizin dört yüz metre kadar kuzeydoğusunda, alçak bir toprak yükseltisinin ardında beyazlara ait büyük bir kamp keşfettik. Ve ötesinde de elli altmış kadar binek atının otladığını görebiliyorduk. Ve bir mil kadar uzakta, kuzeye doğru, küçük bir toz bulutunun yaklaşmakta olduğunu gördük. Jed’le ben, tek başına bir adamın, atını hızla sürerek dörtnala beyazların kampına girdiğini görene dek bekledik.

Konak yerine geri döndüğümüzde başıma gelen ilk şey, o kadar uzun zaman dışarıda kaldığımız için annemden yediğim tokattı; ama raporumuzu verdiğimizde babam Jed’le beni övdü.

“Belki de artık bir saldırıya hazır olmalıyız, Kaptan,” dedi Aaron Cochrane babama. “Çocukların gördüğü o atlı belki de bir amaç için gelmiştir. Beyazlar yukarıdan bir yerlerden buyruk alıncaya kadar Kızılderilileri zapt ediyorlar. Belki de adam öyle ya da böyle, buyrukları getirmiştir. Kesin olan bir şey varsa atları boşuna koşturmadıkları.”

Dönüşümüzden yarım saat sonra Laban beyaz bayrak altında keşif gezisine çıkmaya kalktı. Ama Kızılderililer üstüne ateş açıp da koşarak geri geldiğinde, daha çemberin dışında altı metre gitmemişti.

Günbatımının hemen ardından savunma hendeğinin içinde annem yatak niyetine battaniyeleri sererken ben de bebeği tutuyordum. Balık istifi olmuş bir yığın insandık. O kadar az yer vardı ki bir gece önce kadınların birçoğu kalkıp oturmuş, başlarını dizlerinin üstüne eğerek uyumuşlardı. Sağ yanımda, kollarını yana açtığında omzuma çarpacak kadar yakınımda Silas Dunlap can çekişiyordu. İlk saldırı sırasında kafasından vurulmuştu ve ertesi gün boyunca, kafayı yemiş halde abuk sabuk konuşup anlaşılmaz şarkılar söylemişti. Annemi çileden çıkarana değin üst üste söylediği şarkılarından birisi şuydu:

“Birinci küçük şeytan ikinci küçük şeytana dedi ki,

‘Bana eski tütün kutundan biraz tütün versene.’

İkinci küçük şeytan birinci küçük şeytana dedi ki,

‘Parana da taşlarına da sımsıkı yapışırsan,

Eski tütün kutunda hep tütünün olur.’”

Üstümüze saldırdıklarında kucağımda bebekle onun tam yanında oturuyordum. Günbatımıydı ve gözlerimi dört açmış, can çekişmenin son evresindeki Silas Dunlap’a bakıyordum. Karısı Sarah elinin birini alnına koymuştu. O da, Martha Teyze de sessizce ağlıyorlardı. Derken geldi; yüzlerce tüfekten çıkan patlamalar ve kurşunlar. Kuzeyi de kapsayarak doğudan batıya yarım çember biçiminde dizilmişler ve üstümüze kurşun yağdırıyorlardı. Savunma hendeğinin içindeki herkes dümdüz yere uzandı. Küçük çocukların çoğu bir feryat tutturdu ve onları susturmak kadınları epey meşgul etti. Kadınlardan bazıları başlangıçta çığlık attılarsa da sayıları çok değildi.

Sonraki birkaç dakikanın içinde üstümüze binlerce kez ateş edilmiş olmalı. Çıkıp adamlarımızın sürekli ama düzensiz biçimde ateş ettiği arabaların altındaki sipere sürünmek için nasıl da can atıyordum! Her biri, tetiği çekmek üzere olan bir adam gördü müydü kendi başına ateş ediyordu. Ancak annem benden kuşkulanmıştı, çünkü beni çömelmeye bebeği de kucağımda tutmaya zorladı.

Minik Castleton bebek öldürüldüğünde gözlerimi tam da Silas Dunlap’a -bedeni hâlâ seğiriyordu- dikmiştim. Kendisi de ancak on yaşında olan Dorothy Castleton’ın kucağındaydı bebek ve dolayısıyla onun kollarında vuruldu. Ona bir şey olmamıştı. Bunu konuşurlarken duydum ve kurşunun yukarıda arabalardan birine çarpıp oradan da hendeğe sektiği varsayımında bulundular. Bunun yalnızca bir kaza olduğunu ve bunun gibi kazalar dışında bulunduğumuz yerde güvende olduğumuzu söylüyorlardı.

Yeniden baktığımda Silas Dunlap ölmüştü ve bu özel olaya tanıklık etmeyi kaçırdığım için belirgin bir hayal kırıklığı yaşadım. Bir adamın gözlerimin önünde gerçekten öldüğünü görecek denli şanslı olmamıştım hiç.

Olup biten karşısında Dorothy Castleton histeriye tutuldu ve uzunca bir süre haykırıp çığlık atarak Bayan Hastings’in de yeniden feryada başlamasına yol açtı. Hep birlikte öyle bir yaygara koptu ki babamın sorunun ne olduğunu anlaması için gönderdiği Watt Cummings sürünerek yanımıza geldi.

Gece boyu rasgele atışlar yapıldıysa da ağır ateş alacakaranlıkta kesildi. Bu ikinci saldırıda iki adamımız yaralandı ve savunma hendeğine indirildiler. Bill Tyler oracıkta öldürülmüştü ve onu, Silas Dunlap’ı ve Castleton bebeği, karanlıkta diğerlerinin yanına gömdüler.

Bütün gece boyunca erkekler sırayla kuyunun derinliklerine daldılar; ama suya ilişkin buldukları tek iz ıslak kumdu. Adamların bir kısmı üstlerine açılan ateş altında dereden birkaç kova su taşıdı, ama bir atışla Jeremy Hopkins’in sol eli bilekten kopunca bu işten vazgeçtiler.

Ertesi sabah, üçüncü gün yani, her zamankinden daha sıcak ve kuraktı. Susuzlukla uyandık ve hiçbir şey pişirilmedi. Ağızlarımız öyle kuruydu ki yiyemiyorduk. Annemin verdiği bir parça bayat ekmeği çiğnemeye çalışmış ama bırakmak zorunda kalmıştım. Ateş yükselip alçalıyordu. Bazen kampın içine yüzlerce atış yapılıyordu. Bazen de hiçbir atışın yapılmadığı sakinlik anları geliyordu. Babam sürekli adamları boşa atış yapmamaları için uyarıyordu, çünkü cephanemiz hızla azalıyordu.

Ve bütün bir gün boyunca erkekler kuyuyu kazmayı sürdürdüler. Öylesine derinleşmişti ki yukarıya kovalarla kum yolluyorlardı. Kumu çıkaran adamlar açıktaydılar ve birisi omzundan yaralandı. Bloodgood arabasının öküzlerini süren Peter Bromley idi bu ve Jane Bloodgood’la nişanlıydı. Kurşunlar Peter’ın çevresinde uçuşur ve onu yeniden sığınağa yöneltirken, Jane savunma hendeğinden dışarı fırlayıp onun yanına koştu. Gün ortasında kuyu epeyce derinleşmişti ve kuma gömülmüş çifti çıkartmak için hummalı bir çalışma vardı. Amos Wentworth yarım saat kendine gelemedi. Bundan sonra kuyuyu arabaların altından sökülen döşemeler ve araba oklarıyla kalasladılar ve kazım işi devam etti. Ama altı metre indikten sonra bile tüm elde edebildikleri ıslak kumdu. Su dışarı sızmıyordu.

O sırada savunma hendeğindeki koşullar da berbattı. Çocuklar su diye tutturuyor ve ağlamaktan sesi kısılmış bebekler ağlamaya devam ediyorlardı. Bir başka yaralı, Robert Carr, annemle benim üç metre ilerimizde yatıyordu. Bilincini yitirmişti ve kollarını savurup su diye inliyordu. Kadınlardan bazıları da kötü sayılırdı, Mormonlarla Kızılderililere verip veriştiriyorlardı. Kimi kadınlar hiç durmadan dua ediyor ve üç yetişkin Demdike kız kardeşler anneleriyle birlikte ilahiler söylüyordu. Öteki kadınlar kuyunun dibinden çıkarılmış ıslak kumları alıp, serinleterek yatıştırmak istedikleri bebeklerin çıplak bedenlerine sıvıyorlardı.

İki Fairfax birader buna daha fazla dayanamayıp ellerinde kovalarla bir arabanın altından sürünerek dışarı çıktılar ve dereye doğru atıldılar. Giles yere düştüğünde daha yolu bile yarılamamıştı. Roger başardı ve vurulmadan geri döndü. Bir kısmı koşarken döküldüğü için yarı dolu iki kova getirebildi. Giles sürünerek geri geldi ve onu savunma hendeğine getirdiklerinde ağzından kan geliyor ve öksürüyordu.

Yarısı dolu iki kova su erkekleri saymadan, yüz kişiyi aşkın bize bile yetmedi. Yalnızca bebeklere, çok küçük çocuklara ve yaralılara azar azar verildi. Ben bir yudum dahi içmedim; gerçi annem bebek için aldığı birkaç kaşık suya daldırdığı bir bez parçasıyla ağzımı sildi. Kendisi için o kadarını bile yapmadı; çünkü ıslak bezi çiğneyeyim diye bana bırakmıştı.

Öğleden sonra durum sözlerle anlatılmayacak ölçüde kötüleşti. Dingin güneş berrak, esintisiz gökyüzünden aşağı doğru parlayarak kumun içindeki deliğimizi fırına çevirmişti. Ve çevremizde tüfek patlamalarıyla Kızılderili çığlıklarından geçilmiyordu. Babam siperden arada sırada yalnızca tek atışın yapılmasına izin veriyor ve bunu da yalnızca Laban ve Timothy Grant gibi en iyi nişancılarımız yapıyordu. Ama düzenli bir kurşun sağanağı sürekli üstümüze iniyordu. Neyse ki felaketle sonuçlanan başka sekmeler olmadı ve artık ateş etmeden siperin içinde yatan adamlarımız yara almaktan kurtuldular. Yalnızca dördü yaralıydı ve içlerinden yalnızca birinin durumu kötüydü.

Babam ateşin durduğu bir anda siperden geldi. Birkaç dakika hiç konuşmadan annemle benim yanımda oturdu. Su için süregiden yalvarmalarla ağlamaları dinliyor görünüyordu. Birdenbire savunma hendeğinden dışarı çıkıp kuyuyu yoklamaya gitti. Geriye yalnızca, Robert Carr’ın göğsüne ve omuzlarına sıvadığı ıslak kumla döndü. Sonra Jed Dunham’la annesinin bulunduğu yere gitti ve siperden ayrılıp yanlarına gelmesi için Jed’in babasını çağırttı. Öylesine sıkışmış durumdaydık ki hendeğin içinde biri kımıldadığında yerde yatanların bedenlerinin üstünden dikkatlice emeklemesi gerekiyordu.

Bir zaman sonra babam sürünerek yanımıza döndü.

“Jesse,” diye sordu, “Kızılderililerden korkuyor musun?”

Gurur duyacağım başka bir görev alacağımı kestirerek anlayışla başımı iki yana salladım. “Kahrolası Mormonlardan korkuyor musun?”

Annemin elinin tersiyle vuracağı korkusu duymaksızın düşmanlarımıza küfretme fırsatının üstüne atlayarak, “Kahrolası Mormonların hiçbirinden korkmuyorum,” diye yanıtladım.

Verdiğim karşılığı duyduğunda, yorgun dudaklarında beliren ufacık gülümseme gözümden kaçmadı.

“Peki, o zaman, Jesse,” dedi, “Jed’le birlikte dereye su getirmeye gidecek misin?”

Tepeden tırnağa hevesliydim.

“İkinizi kız gibi giydireceğiz,” diye devam etti, “belki böylece üstünüze ateş etmezler.”

Olduğum gibi gitmek için üsteledim, pantolon giyen bir erkek gibi; ama babam giydirip Jed’in yanına katacağı başka bir oğlan çocuğu bulacağını söyleyince çarçabuk teslim oldum.

Chattox’ların arabasından bir sandık getirildi. Chattox’ların kızları ikizdiler ve yaklaşık Jed’le benim kadardılar. Yardımcı olmaları için birkaç kadın toplandı. Bunlar Chattox ikizlerinin pazar ayini giysileriydi ve Arkansas’dan onca yolu, sandığın içinde gelmişlerdi.

Endişe içindeki annem bebeği Sarah Dunlap’a bırakıp sipere kadar benimle geldi. Orada, bir arabanın altında ve bir göğüs siperinin ardında Jed’le ben son talimatlarımızı aldık. Ardından dışarıya süründük ve açıkta ayağa kalktık. Birebir aynı giysiler içindeydik; beyaz çoraplar, beyaz elbiseler, büyük mavi eşarplar ve beyaz boneler. Jed’in sağ eli benim sol elimdeydi. Boştaki ellerimizle küçük birer kova taşıyorduk.

“Telaşlanmayın,” diye uyardı babam, biz ilerlemeye başlamışken. “Yavaş gidin. Kızlar gibi yürüyün.”

Tek bir silah ateşlenmedi. Dereye güven içinde vardık, kovalarımızı doldurduk ve eğilip kana kana su içtik. Her bir elimizde ağzına dek dolu birer kovayla dönüş yolculuğumuzu yaptık. Ve yine tek bir silah ateşlenmedi.

Kaç kez gidip geldiğimizi anımsayamıyorum; tam olarak on beş ya da yirmi kez. Yavaş yürüyorduk, hep el ele tutuşarak çıkıyorduk, hep dört kova dolusu suyla yavaşça geri geliyorduk. Susuzluğumuz şaşırtıcıydı. Pek çok kereler eğildik ve uzun uzun su içtik.

Ancak bu kadarı düşmanlarımız için çok fazlaydı. Yanlarındaki beyazların buyruklarına uyuyor olmasalardı, Kızılderililerin kız filan dinlemeden ateş etmekten geri duracaklarını gözümde canlandıramıyorum hiç. Her nasılsa Kızılderili tepesinden bir silah ve ardından bir başka silah atıldığında, Jed’le ben tam da başka bir sefere başlıyorduk.

“Geri gelin!” diye haykırdı annem.

Jed’e baktım ve onu da bana bakarken yakaladım. İnatçılığını ve son vazgeçen olmak konusundaki kararlılığını biliyordum. Bu yüzden ilerlemeye başladım ve aynı anda o da başladı.

“Sen!.. Jesse!” diye haykırdı annem. Ve bunu söyleyişinde tokatlamaktan fazlası vardı.

Jed el ele tutuşmamızı önerdi, ama ben başımı sallayıp reddettim.

“Koş,” dedim.

Ve biz kumun üstünde aceleyle giderken, Kızılderili tepesindeki tüm tüfekler üstümüze boşaltılıyor gibiydi. Dereye biraz önde vardım ve bu yüzden Jed benim kovalarımı doldurmamı beklemek zorunda kaldı.

“Hadi koş,” dedi bana ve kendi kovalarını doldurmaktaki gevşekliğinden son gelen olmaktaki kararlılığını anladım.

Bu yüzden yere çömeldim ve beklerken kurşunların kaldırdığı toz kümelerini izledim. Yan yana koşmaya başlayıp dönüşe geçtik.

“O kadar hızlı değil,” diye uyardım onu, “yoksa suyun yarısını dökersin.”

Bu içine oturdu ve bilerek geride kaldı. Yolun yarısında sendeleyip boylu boyunca yere düştüm. Dosdoğru önümde yere çarpan bir kurşun gözlerime kum doldurmuştu. O anda vurulduğumu sandım.

Ben güçlükle ayağa kalkarken “Bunu mahsustan yaptın,” diye homurdandı Jed. Durmuş beni bekliyordu.

Aklındakini anlamıştım. Suyumu dökmek ve geriye, yeniden doldurmaya dönmek için bunu kasten yaptığımı düşünüyordu. Aramızdaki bu rekabet ciddi bir meseleydi; öyle ciddiydi ki sonuçta hemen öne sürdüğü şeyi fırsat bilip dereye doğru koştum. Ve Jed Dunham, çevresinde toz kaldıran kurşunları küçümseyerek orada açıkta dimdik durup beni bekledi. Çocukça gözü pekliğimiz için övgü toplayarak yan yana kampa girdik. Ancak suyu teslim ettiğimizde Jed’in yalnızca bir kovası doluydu. Kurşunlardan birisi öteki kovayı dibine yakın bir yerinden delip geçmişti.

Annem benden bunun acısını, söz dinlememek üzerine çektiği nutukla çıkardı. Yaptığım şeyden sonra, babamın onun beni tokatlamasına izin vermeyeceğini biliyor olsa gerekti; çünkü o nutuk çekerken babam da onun omzunun üstünden bana göz kırptı. Bu, o güne değin bana ilk göz kırpışıydı.

Savunma hendeğine döndüğümüzde, Jed’le ben birer kahramandık. Kadınlar gözyaşı döküp bizi kutsadılar ve öpüp bağırlarına bastılar. Her ne kadar Jed gibi ben de bu kadar abartılmasından hoşlanmamış gibi yapsam da, bu gösteriden koltuklarımın kabardığını gizlemeyeceğim. Ancak, sol bileğinin yumrusu üzerinde kocaman bir sargı bulunan Jeremy Hopkins bizim beyaz adamların kumaşından olduğumuzu söyledi; Daniel Boone, Kit Carson ve Davy Crockett gibi adamların. Bu, geri kalan her şeyden daha çok kabarttı koltuklarımı.

Günün geri kalanında en çok, kurşunun yerden kaldırıp sağ gözüme doldurduğu kumun yol açtığı acı yüzünden sıkıntı yaşadım. Annem gözümün kan çanağına döndüğünü söyledi ve bana da, açsam da kapasam da aynı ölçüde açıyormuş gibi geliyordu. İki türlü de denedim.

Savunma hendeğinde ortalık biraz durulmuştu, çünkü herkes suya kavuşmuştu; gerçi en büyük sorunumuz bir sonraki suyun nasıl getirileceğiydi. Üstüne tüy dikercesine, cephanemizin tükenmek üzere olduğu da bilinen gerçekti. Babam tarafından arabaların yeniden elden geçirilmesi, iki buçuk kilo kadar barut bulunmasıyla sonuçlandı. Erkeklerin barutluklarında da bunun az bir şey fazlası vardı.

Bir gece öncesinin günbatımı saldırısını anımsadım ve bu kez zamanında görmeyi umarak güneş batmadan önce sipere süründüm. Laban’ın yanına doğru emekledim. Tütün çiğnemekle meşguldü ve bana dikkat etmedi. Beni fark ettiğinde geri dönmemi buyuracağından korkarak bir süre onu izledim. Gözlerini kısıp araba tekerleklerinin arasından dışarıya uzun bir bakış attı, bir süre düzenli biçimde çiğneyip, sonra da kumda oluşturduğu küçük bir çukurun içine tükürdü.

“Nasıl gidiyor?” diye sordum en sonunda. Bu onun bana her zamanki sesleniş biçimiydi.

“Güzel,” diye yanıtladı. “Hem de bayağı güzel, Jesse, şimdi yine çiğneyebilirim. Ağzım öyle kurumuştu ki güneşten çiğneyemiyordum; sen suyu getirinceye kadar.”

Sözün burasında kuzeydoğuda beyazların elindeki tepenin üstünde bir adamın başıyla omuzları göründü. Laban tüfeğini tam bir dakika boyunca ona nişanladı. Sonra da başını salladı.

“Dört yüz metre. Yok, bunu göze almam. Onu indirebilirim, ama indiremeyebilirim de; baban barut konusunda oldukça endişeli.”

“Sence şansımız ne kadar?” diye sordum bir yetişkin edasıyla, çünkü su maceramdan sonra kendimi ziyadesiyle yetişkin hissediyordum.

Laban karşılık vermeden önce bir süre dikkatle düşünüyor gibi göründü. “Jesse, kahrolası berbat bir delikte bulunduğumuzu senden gizlemeyeceğim; ama çıkacağız, ah, çıkacağız, son meteliğin üstüne bahse girebilirsin.”

“Bazılarımız çıkamayacak,” diye karşı çıktım.

“Kim, mesela?” diye sorguladı.

“Kim olacak, Bill Tyler, Bayan Grant, Silas Dunlap ve geriye kalanların hepsi.”

“Aman be Jesse, onlar zaten toprağın altındalar. Başıboş gezenlerin ölülerini gömmeleri gerektiğini bilmiyor musun? Binlerce yıldır bu iş böyle oluyor sanırım ve yine de sağ kalanlar daha çok. Gördüğün gibi Jesse, yaşamla ölüm kol kola gezer. Ve öldükleri hızla da yenileri doğuyor; daha da hızlı sanırım, çünkü katlanarak çoğalıyorlar. Örneğin sen, bu öğleden sonra su getirirken ölebilirdin. Ama buradasın, değil mi; büyümüşsün de California’da kocaman bir ailenin babasıymışsın gibi benimle çene çalıyorsun. California’da her şeyin kocaman yetiştiği söyleniyor.”

Konuya bu eğlenceli yaklaşımı beni büyük bir açgözlülüğümü dile getirme cüretinde bulunmaya yüreklendirdi aniden.

“Diyelim ki, Laban, senin burada öldürüldüğünü varsayarak…”

“Kim?.. Ben mi?” diye bağırdı.

“‘Varsayalım ki’ diyorum,” diye açıkladım.

“Ha, tamam o zaman. Devam et. Varsayalım ki öldürüldüm?”

“Kafa derilerini bana verir misin?”

“Onları kafana takarken annen yakalarsa, tokatlar,” diye başından savmaya çalıştı beni.

“O etrafımdayken takmak zorunda değilim ki. Şimdi eğer öldürülürsen, Laban, birisi o kafa derilerini alacak. Niye ben olmayayım?”

“Niye olmayasın?” diye yineledi. “Doğru, niye sen olmayasın? Tamam, Jesse. Seni severim, babanı da. Öldüğüm anda kafa derileri senindir, yüzme bıçağı da. Ve işte Timothy Grant de tanık. Duydun mu, Timothy?”

Timothy duymuş olduğunu söyledi ve talihimin bu denli yaver gitmesi beni tek bir minnettarlık sözcüğü edemeyecek kadar kendimden geçirmiş halde, boğucu siperin içinde dilim tutulmuş olarak yatıp kaldım.

Sipere gitme konusundaki önsezimin ödülünü aldım. Günbatımında bir başka genel saldırı düzenlendi ve üstümüze binlerce atış yapıldı. Bizim tarafta kimsenin burnu kanamadı. Öte yandan, bizim atışlarımız otuzu geçmemesine karşın Laban’ın ve Timothy Grant’in birer Kızılderili hakladıklarını gördüm. Laban bana başından beri yalnızca Kızılderililerin ateş ettiğini söyledi. Hiçbir beyazın tek bir atış yapmadığından emindi. Bütün bu olanlar onu fena şaşırtmıştı. Beyazlar bize ne yardım eli uzatıyor ne de saldırıyorlardı ve tüm bunlar olurken bize saldıran Kızılderilileri ziyaret ediyorlardı.

Ertesi sabah susuzluk dayanılmaz boyuttaydı. İlk ışık belirir belirmez kendimi dışarı attım. Yoğun bir çiy vardı; erkekler, kadınlar ve çocuklar bunu araba oklarından, fren takozlarından ve tekerleklerin üstünden dilleriyle yalıyorlardı.

Gün ışımadan hemen önce Laban’ın keşiften döndüğü; beyazların konuşlandığı yerin yakınına değin süründüğü; beyazların çoktan uyanmış oldukları ve kamp ateşlerinin ışığında onları büyük bir halka oluşturup dua ederlerken gördüğü konuşuluyordu. Ayrıca da yakalayabildiği birkaç sözcükten onların bizim için ve bizimle ilgili ne yapılması gerektiğine karar vermek için dua ettiklerini bildirmişti.

Demdike kız kardeşlerden birinin Abby Foxwell’e, “Umalım da Tanrı onlara ışığı yollasın, o halde,” dediğini işittim.

“Ve de bir an önce,” dedi Abby Foxwell, “çünkü bütün gün boyunca susuz ne yaparız bilmiyorum ve barutumuz da bitti bitecek.”

Bütün sabah boyu hiçbir şey olmadı. Tek bir silah ateşlenmedi. Yalnızca güneş sessiz gökyüzünden aşağı parlayıp durdu. Susuzluğumuz arttı ve bir zaman sonra bebekler ağlıyor, küçük çocuklar sızlanıp yakınıyorlardı. Öğleyin, Will Hamilton iki büyük kova alıp derenin yolunu tuttu. Ancak arabanın altından sürünüp çıkmadan önce Ann Demdike koşup geldi ve kollarını boynuna dolayıp onu vazgeçirmeye çalıştı. Ama Will onunla konuştu, onu öptü ve yoluna devam etti. Ne bir silah ateşlendi ne de yoluna devam edip suyla geri döndüğü süre boyunca bir atış yapıldı.

“Tanrı’ya şükürler olsun!” diye haykırdı yaşlı Bayan Demdike. “Bir işaret bu. İnsafa geldiler.”

Bu, pek çok kadının görüşüydü.

İkiye doğru, karnımızı doyurup rahatladıktan sonra beyaz bir bayrak taşıyan beyaz bir adam göründü. Will Hamilton dışarı çıkıp onunla konuştu, geri gelip babam ve öteki adamlarımızla konuştu ve ardından da yeniden dışarı çıkıp yabancının yanına gitti. Daha gerilerde Lee olduğunu çıkardığımız bir adamın dikilmiş onlara baktığını görebiliyorduk.

Hepimizi heyecan sarmıştı. Kadınların içi öyle rahatlamıştı ki ağlayıp birbirlerini öpüyorlar ve yaşlı Bayan Demdike ile diğerleri de ilahiler söyleyip Tanrı’ya övgülerini ve şükürlerini sunuyorlardı. Erkeklerimizin kabul ettiği teklif, bizim ateşkes bayrağı altında toplanmamız karşılığında bizi Kızılderililerden koruyacakları yönündeydi.

Babamın anneme, “Bunu yapmak zorundaydık,” dediğini işittim.

Araba okunun üstünde omuzları çökmüş, süngüsü düşmüş biçimde oturuyordu.

“Peki ya niyetleri ihanet etmekse?” diye sordu annem.

Babam omuzlarını silkti.

“Öyle yapmayacaklarını ummak durumundayız,” dedi. “Cephanemiz suyunu çekti.”

Adamlarımızdan bazıları, arabalarımızdan birini zincirlerinden çözmüş yolu açıyorlardı. Olup bitenleri görmeye koştum. İçeriye her biri bir adam tarafından sürülen iki boş arabanın izlediği Lee girdi. Herkes Lee’nin çevresinde toplaştı. Kızılderilileri bizden uzak tutmak için çok uğraştıklarını ve Binbaşı Higbee’nin Mormon milislerinden elli kişiyle birlikte bizi korumaları altına almaya hazır olduğunu söyledi.

Ancak Lee, Kızılderililerin düşmanlığını artırmamak için tüm silahlarımızı arabalardan birisine koymamız gerektiğini söyleyince, babamla Laban ve adamlarımızdan bazıları kuşkulandılar. Dediğini yaparsak Mormon milislerinin tutsağı gibi görünecektik.

Babam doğrulup teklifi geri çevirmeye hazırlanırken, bir göz attığı Laban fısıltıyla şöyle dedi:

“Barutumuz bittiğine göre elimizde olmaları arabada durmalarından daha fazla işimize yaramaz.”

Yürüyecek durumda olmayan iki yaralı adamımız arabalara konuldu ve yanlarına da küçük çocukların tümü bindirildi. Lee onları sekiz yaşın üstü ve altı olarak ayırıyor gibiydi. Jed ve ben yaşımıza göre iriydik ve ayrıca da dokuzumuzdaydık; bu yüzden Lee bizi yaşça büyüklerin grubuna ayırdı ve kadınlarla birlikte yaya gideceğimizi söyledi.

Bebeğimizi annemden alıp bir arabaya koyduğunda, annem karşı koymaya yeltendi. Ardından dudaklarını sımsıkı kapattığını ve vazgeçtiğini gördüm. Kurşuni gözlü, güçlü kuvvetli, orta yaşlı bir kadındı, iri kemikli ve epeyce dayanıklıydı. Ama uzun yolculuk ve katlandığı zorlukları ele veriyordu, bu yüzden yanakları çökmüş, güçten düşmüştü ve kafiledeki tüm kadınlar gibi onun yüzünden de karamsarlık ve asla son bulmayan bir endişe akıyordu.

Laban yanıma geldiğinde Lee yürüyüş düzenini tarif ediyordu. Lee yürüyecek olan kadınlarla çocukların iki arabayı izleyerek yürüyüşün en başında yer alacaklarını anlatıyordu. Sonra tek sıra halinde erkekler kadınları izleyeceklerdi. Laban bunu duyunca yanıma geldi, kemerindeki kafa derilerini çözüp belime bağladı.

“Ama daha öldürülmedin ki,” diye karşı çıktım.

“Senin yaşamın üstüne bahse girerim ki ölmeyeceğim de,” diye yanıtladı hafife alarak. “Yalnızca fikir değiştirdim, hepsi bu. Bu kafa derisi taşıma işi boş iş ve de putperestçe.” Sanki bir şey unutmuş gibi bir an durdu, ardından kafileye yetişmek için keskin bir biçimde topuklarının üstünde dönüp omzunun üstünden, “Pekâlâ, Jesse, hoşça kal,” diye seslendi.

Atının üstünde bir beyazın konak yerine geldiği sırada, Laban’ın neden veda ettiğini merak ediyordum. Beyaz adam, Binbaşı Higbee’nin kendisini acele etmemizi söylesin diye yolladığını anlattı, çünkü Kızılderililer her an şaşırabilirlermiş.

Böylece iki araba en başta olmak üzere, yürüyüş başladı. Lee kadınların ve yürüyen çocukların yanı başında gidiyordu. İlerleyenler yüz çift ayağa ulaşıncaya değin bekleyen erkeklerimiz, bizim arkamızdan geliyordu. Konak yerinden dışarı çıkarken yalnızca biraz uzağımızda bulunan milisleri görebiliyorduk. Tüfeklerine yaslanmış iki metre aralıkla uzun bir sıra halinde dikiliyorlardı. Biz yanlarından geçerken ne denli asık yüzlü olduklarının farkına varmadan edemedim. Bir cenazedeki insanlara benziyorlardı. Kadınlar da bunun farkına varmışlardı ve kimisi ağlamaya başladı.

Annemin tam arkasından yürüyordum. Kafa derilerim gözüne ilişmesin diye böylesini yeğlemiştim. Arkamdan, ikisi yaşlı annelerinin yürümesine yardım eden Demdike kız kardeşler geliyordu. Lee’nin sürekli arabaları süren adamlara hızlı gitmemelerini söylediğini işitebiliyordum. Demdike kardeşlerden birisinin Binbaşı Higbee olması gerektiğini söylediği bir adam, atının üstünde oturmuş gidişimizi izliyordu. Görünürde bir tek Kızılderili yoktu.

Erkeklerimiz tam milislerin hizasına geldikleri sırada -Jed Dunham’ı görmeye çalışarak tam da o anda geriye bakmıştım- olanlar oldu. Binbaşı Higbee’nin yüksek sesle haykırdığını işittim: “Görevinizi yapın!” Milislerin tüfeklerinin hepsi aynı ande ateşlenmiş gibiydi ve erkeklerimiz yere düşüp yuvarlanıyorlardı. Bütün Demdike kadınları aynı anda yere serildi. Annemin nasıl olduğunu görmek için çabucak döndüm, o da yerdeydi. Tam yanı başımızdan, çalıların arasından ateş ederek yüzlerce Kızılderili çıktı. İki Dunlap kız kardeşin kumun üstünde kaçmaya başladıklarını gördüm ve peşlerine takıldım, çünkü beyazlar da Kızılderililer de bizimkileri öldürüyorlardı. Ve ben de kaçarken arabalardan birinin sürücüsünün iki yaralı adama ateş ettiklerini gördüm. Öteki arabanın atları şahlanmış geriliyorlardı ve sürücüleri de onları zapt etmeye uğraşıyordu.

Küçük bir oğlan çocuğu olarak yaşadığım son şey, Dunlap kızlarının peşinden koşarken karanlığın üstüme çökmesiydi. Jesse Fancher orada bittiği için bütün anılar da orada sona eriyor ve Jesse Fancher için sonsuza değin her şeyin sonu. Jesse Fancher’a ait biçim, cisimsel ve görüntüsel olarak ona ait beden bir görüntü gibi geçip gitti ve artık yok. Ancak yok edilemez ruh bitmedi. Var olmayı sürdürdü ve bir sonraki dünyaya gelişinde, kısa bir süre sonra dışarı çıkartılıp asılacak ve tüm görüntülerin gittiği hiçliğe gönderilecek olan Darrell Standing’in bedenini mesken tutan ruha dönüştü.

Burada Folsom’da bir müebbetlik var, darağacı ve infaz odasının mahkûm başı olan eski elebaşı tayfasından Matthew Davies. Yaşlı bir adam ve onun halkı da eski günlerde düzlükleri geçmiş. Onunla konuştum ve Jesse Fancher’ın öldüğü katliamın varlığını doğruladı. Bu yaşlı müebbetliğin çocukluğunda, aile içinde Mountain Meadows Katliamı hakkında çok konuşulurmuş. Dediğine göre arabalardaki çocuklar kurtulmuşlar, çünkü olup bitenleri anlatamayacak kadar küçükmüşler.

Bunların hepsini beyan ediyorum. Darrell Standing olarak ömrümde Mountain Meadows’da yok edilen Fancher Kafilesine ilişkin ne bir satır okumuşluğum ne de tek sözcük duymuşluğum var. Yine de San Quentin Hapishanesinde deli gömleğinin içinde tüm bu bilgiler bana geri geldi. Böyle bir bilgiyi yoktan uyduramazdım, yoktan dinamit yaratamadığım gibi. Naklettiğim bu bilgi ve olguların bir tek açıklaması var. Bunlar ruh içeriğimden açığa çıkıyor; maddenin tersine yok olmayan ruhtan.

Bu bölümü kapatırken Matthew Davies’in bana, katliamdan birkaç yıl sonra Lee’nin Birleşik Devletler hükümeti yetkililerince Mountain Meadows’a götürülüp orada, bizim konak yerimizde idam edildiğini söylediğini de belirtmeliyim.

On Dördüncü Bölüm

Gömleğin içindeki ilk on günümün sonunda Doktor Jackson’ın gözkapağımı açmak için bastıran başparmağıyla bilincim geri döndüğünde, iki gözümü de açtım ve Müdür Atherton’ın yüzüne gülümsedim.

“Yaşamak için çok inatçısın, ölmek için de çok pinti,” oldu yorumu.

“On gün geçti, Müdür,” diye fısıldadım.

“Tamam, çözeceğiz seni,” diye homurdandı.

“Onu demiyorum,” dedim. “Gülümsediğimi gördün. Ufak bir bahse girmiştik, anımsa. Önce beni çözeceğim diye uğraşma. Bull Durham’la sigara kâğıtlarını Morrell ve Oppenheimer’a ver, yeter. Bak işte bir daha gülümsüyorum.”

“Aman, senin gibileri biliyorum, Standing,” diye vaaza başladı müdür. “Ama eline bir şey geçmeyecek. Ben inadını kıramazsam sen bütün deli gömleği rekorlarını kıracaksın.”

“Çoktan kırdı bile,” dedi Doktor Jackson. “Gömleğin içinde on gün kalıp da gülümseyen biri nerede duyulmuş?”

“Blöf yapıyor,” diye yanıtladı Müdür Atherton. “Çöz şunu, Hutchins.”

“Aceleniz ne?” diye fısıldadım elbette, çünkü yaşam içimde öyle yavaş birikiyordu ki fısıldayabilmek için bile sahip olduğum azıcık güçle tüm irademi toplamıştım. “Aceleniz ne? Trene yetişmeyeceğim ve rahatım öyle yerinde ki bozulmamasını yeğlerim.”

Ama beni çözüp hareketsiz, çaresiz bir şey gibi kokuşmuş gömleğin içinden döşemenin üstüne yuvarladılar.

“Rahat etmesine şaşmamalı,” dedi Şef Jamie. “Hiçbir şey hissetmiyor. Felç olmuş.”

“Felçli senin büyükannen,” diye dudak büktü müdür. “Ayağa kaldır da nasıl dikildiğini gör.”

Hutchins’le doktor beni ayaklarımın üstünde sürüklediler.

“Bırakın şimdi!” diye buyurdu müdür.

Pratikte on gün boyunca ölü kalmış bedene can hemen dönmüyordu ve sonuçta etimde henüz hiç güç olmadığı için dizlerim tutmadı, iki büklüm olup sağa sola yalpaladım ve alnımı duvara çarptım.

“Görün işte,” dedi Şef Jamie.

“İyi rol kesiyor,” diye yapıştırdı müdür. “O adamda her şeyi yapacak cesaret var.”

“Haklısın, Müdür,” diye fısıldadım döşemenin üstünden. “Bilerek yaptım. Rol icabı bir düşüştü. Beni tekrar kaldırın, yine yaparım. Çok eğleneceğinize söz veriyorum.”

Geri dönen kan dolaşımının verdiği ıstırabın üstünde durmayacağım. Benim açımdan eskimiş bir hikâyeydi ve yüzümde, darağacına götüreceğim çizgiler oluşturarak üstüne düşeni yerine getirdi.

Sonunda beni kendi halime bıraktıklarında, günün kalanını, sersemlemiş, yarı komada yatarak geçirdim. Aşırı duyarlıktan ötürü ağrının ortaya çıkamadığı, ağrı uyuşukluğu diye bir şey var. Ve ben bu uyuşukluğu biliyorum.

Akşamüstü hücremin içinde emekleyecek durumdaydım, ama henüz ayağa kalkamıyordum. Çokça su içtim ve elimden geldiğince kendimi temizledim; ancak yemeği ertesi güne kadar içim almadı ve o zaman da ancak irademi zorlayarak yiyebildim.

Müdür Atherton’ın benim için yaptığı programa göre birkaç gün dinlenip gücümü toplayacak ve sonra da dinamitin gizlendiği yeri hâlâ itiraf etmemişsem, gömleğin içinde bir on gün daha geçirecektim.

“Başına bu kadar bela açtığım için üzgünüm, Müdür,” dedim karşılık olarak. “Ne yazık ki gömleğin içinde ölüp de seni bu dertten kurtarmıyorum.”

O sırada kırk kilodan fazla olmadığımdan kuşku duymuyorum. Bununla birlikte iki yıl önce, San Quentin’in kapıları üstüme ilk kapandığında yetmiş beş kiloydum. Verebileceğim bir yarım kilo daha olup da hâlâ yaşayabiliyor oluşum inanılmaz gözüküyor. Yine de izleyen aylarda gıdım gıdım eriyip kırk kilonun da altına, otuz beş kiloya yaklaştım. Bunu biliyorum, çünkü tecritten kurtulmayı başarıp gardiyan Thurston’ın burnuna vurmamın ardından, San Rafael’e götürülmeden önce beni yıkayıp tıraş ettiklerinde kırk kilonun altındaydım.

İnsanların nasıl sertleştiğini merak edenler var. Müdür Atherton sert bir adamdı. Beni de sertleştirdi ve benim sertliğim onu etkileyip daha da sertleşmesine yol açtı. Ama yine de beni öldürmeyi asla başaramadı. California eyaletinin yasaları, kalem kıran bir yargıçla bağışlama nedir bilmez bir valinin, yumruğumla bir hapishane gardiyanına vurduğum için beni darağacına göndermelerini gerektiriyordu. O gardiyanın kolayca, hemen kanayan bir burnu olduğunu hep ileri süreceğim. Ben o sırada, yarasa gözlü, sarsak bir iskelettim. Bazen burnunun gerçekten kanayıp kanamadığını da merak ediyorum. Tanık sandalyesinde kanadığına yemin etti elbette. Ama hapishane gardiyanlarının bundan daha beter durumlarda bile yalan yere yemin ettiklerini bilmekteyim.

Ed Morrell deneyimde başarılı olup olmadığımı öğrenmeye can atıyordu; ama benimle konuşmaya kalkıştığında, o sırada tecritte nöbette olan Smith tarafından susturuldu.

“Her şey yolunda, Ed,” diye vurdum. “Sen ve Jake sessiz olun, hepsini anlatacağım. Smith sizi dinlemekten, beni de konuşmaktan alıkoyamaz. Yapacaklarının en kötüsünü yaptılar ve ben hâlâ buradayım.”

“Kes şunu, Standing!” diye uludu Smith bütün hücrelerin açıldığı koridordan doğru.

Smith nevi şahsına münhasır asık suratlı biriydi, gardiyanlarımız içinde gelmiş geçmiş en zalim ve kindar olanıydı. Aramızda, ya karısının ona zorbalık ettiğini ya da kronik hazımsızlık çektiğini konuşurduk.

Yumruklarımla duvara vurmayı sürdürdüm ve gözleri ateş saçarak kapıdaki pencereye geldi.

“Sana kes şunu dedim,” diye söylendi.

“Üzgünüm,” dedim tatlılıkla. “Ama içimden bir ses vurmaya devam etmemin gerektiğini söylüyor. Ve de - şey - kişisel bir şey sorduğum için beni bağışlayın - kesmezsem ne yapacaksınız?”

“Ben…” diye gürleyerek söze başlayıp, devamını getirmekten aciz biçimde ipe sapa gelir bir şey düşünemediğini göstermiş oldu.

“Evet?” diye kışkırttım. “Ne yaparsın?”

“Müdürü buraya çağıracağım,” dedi caydırıcı olmaktan uzak bir tavırla.

“Lütfen çağır. Beyefendilerin en çekicisi, kuşkusuz. Hapishanelerimizde kol gezen rafine düşüncelerin en parlak örneği. Onu hemen bana getir. Seni ona rapor etmek istiyorum.”

“Beni mi?”

“Evet, yüzde yüz seni,” diye sürdürdüm. “Kaba ve hoyrat bir tutumla benim bu konukevindeki diğer konuklarla sohbetimi bölmekte ısrar ettin.”

Ve Müdür Atherton geldi. Kapının kilidi açıldı ve hızla hücreme daldı. Ama ben o kadar güvendeydim ki! Elinden gelenin en kötüsünü yapmıştı. Artık bana gücü yetmiyordu.

“Tayınını keseceğim,” diye gözdağı verdi.

“İstediğini yap,” diye yanıtladım. “Ben alıştım. On gün boyunca bir şey yemedim ve biliyor musun yeniden yemeye çalışmak tam bir ömür törpüsü.”

“Oho, bana gözdağı veriyorsun, öyle mi? Açlık grevi, yani?”

“Bağışla beni,” dedim, sesim nezaketten kırılarak. “Öneri senindi, benim değil. Bir kere de mantıklı olmayı denesen. Mantıksızlığının bana bütün işkencelerine katlanmaktan daha çok acı verdiğini söylediğimde bana inanacağına güveniyorum.”

“Tıkırdayarak konuşmayı kesecek misin?” diye üsteledi.

“Hayır; canını sıktığım için bağışla beni; çünkü yumruklarımla konuşmak için öyle güçlü bir dürtü hissediyorum ki…”

“İki sentine bahse girerim ki seni gömleğin içine geri sokacağım,” diye patladı.

“Yap, lütfen. Gömleğin müptelası oldum. Tam bir gömlek delisiyim. Gömleğin içindeyken şişmanlıyorum. Şu kola bak.” Kolumu sıvadım; gösterdiğim pazı öyle incelmişti ki şişirdiğimde ip gibi gözüküyordu. “Tam bir nalbant pazısı, değil mi Müdür? Şu kabarmış göğsümden gözünü ayırma. Sandow,1 tacına göz kulak olsa iyi olur. Ve karnıma gelince; ah, bayım, öyle irileştim ki benim örneğim hapishanelerde aşırı beslenme skandalı yaratacak. Dikkatli ol, Müdür, yoksa vergi mükellefleri peşine düşecek.”

“Yumruk konuşmasını kesecek misin?” diye kükredi.

“Hayır, gösterdiğin özene teşekkür ediyorum. İyice düşündüm de yumruk konuşmasını sürdürmeye karar verdim.”

Dili tutulmuşçasına bir an beni süzdü ve sonra büsbütün aciz biçimde gitmeye davrandı.

“Bir soru daha, lütfen.”

“Nedir o?” diye sordu omzunun üstünden.

“Bununla ilgili ne yapacaksın?”

Oracıkta sergilediği öfkeyi düşününce neden çoktan inme geçirip ölmediği benim için bugüne kadar bitmeyen bir merak konusu olagelmiştir.

Müdürün bozum olup ayrılmasından sonra saatlerce vurarak maceralarımın öyküsünü anlattım. Turta Suratlı Jones nöbete gelip de her zamanki uykularını çektiği o günün gecesine kadar Morrell'la Oppenheimer konuşma fırsatı bulamadı.

“Esrar kafası,” diye hükmünü belirtti Oppenheimer.

Evet, diye geçirdim içimden; deneyimlerimiz düşlerimizle aynı mayadandır.

“Ben gece kuryesiyken bir keresinde kafayı tütsülemiştim,” diye sürdürdü Oppenheimer. “Ve size diyebilirim ki görüntüler görme konusunda üstüme kimseyi tanımam. Sanırım bütün roman yazarlarının yaptığı da bu; kafayı tütsüleyip hayal güçlerini ileri vitese takıyorlar.”

Ancak farklı sonuçlarla da olsa benimle aynı yoldan geçmiş olan Ed Morrell hikâyeme inanıyordu. Bedeni gömleğin içinde ölüp kendisi de hapishaneden çıkınca başka kimse değil, yine Ed Morrell olduğunu söyledi. Hiçbir zaman geçmişteki varoluşlarını deneyimlememişti. Ruhu özgürce dolaşırken hep şimdiki zamanda gezinmişti. Bize anlattığına göre, bedeninden ayrılıp onu hücre döşemesinin üstünde gömleğin içinde yatarken görebildiği gibi hapishaneyi de terk edebilmiş, şimdiki zamanda San Francisco’yu yeniden ziyaret etmiş ve neler olup bittiğine bakmıştı. Bu şekilde annesini iki kez ziyaret etmiş, her ikisinde de onu uyurken bulmuştu. Bu ruh gezisinde maddi şeyler üzerinde hiçbir gücünün olmadığını da söyledi. Bir kapıyı açıp kapayamıyor, herhangi bir nesneyi hareket ettiremiyor, ses çıkaramıyor ya da varlığını açık edemiyordu. Öte yandan maddi şeylerin de onun üzerinde hiçbir gücü yoktu. Duvarlar ve kapılar onun için engel değildi. Varlığının ya da gerçekte olduğu şeyin, ruh olduğunu düşünüyordu.

“Annemin yaşadığı yerden yarım blok uzakta olan köşedeki bakkal dükkânı el değiştirmişti,” diye anlattı bize. “Bunu tabelasındaki değişiklikten anladım. İlk mektubumu yazabilmem için önce altı ay geçmesi gerekti, ama yazdığım zaman anneme sordum. O da el değiştirdiğini söyledi.”

“Bakkalın tabelasını okudun mu?” diye sordu Jake Oppenheimer.

“Elbette okudum,” oldu Morrell’ın yanıtı. “Okumasam nasıl bilebilirdim?”

“Tamam,” diye tıkırdadı inançsız Oppenheimer. “Bunu kolayca kanıtlayabilirsin. Zamanı gelip birkaç hoşgörülü gardiyan nöbeti aldığında bir gazeteyi dikizleme şansı buluruz, kendini gömleğe tıktırırsın, bedeninden sıyrılıp eski küçük ‘Frisco’ya süzülürsün. Saat iki ya da üçte sabah gazetelerini basarlarken Üçüncü Cadde’ye ve Market Caddesi’ne kayarsın. En son haberleri okursun. Sonra da çabucak San Quentin’e sızarsın, gazete taşıyan römorkör körfezi geçmeden önce burada olur ve bana okuduklarını anlatırsın. Sonra da bekleyip bir gardiyan geldiğinde ondan sabah gazetesini alırız. O zaman, eğer bana söylediklerin gazetede de varsa sonuna kadar seninleyim.”

İyi bir sınamaydı bu. Böyle bir kanıtın kesinliği konusunda Oppenheimer’a katılmamazlık edemedim. Morrell bunun biraz zaman alacağını, bedeninden ayrılma sürecinden ölesiye nefret ettiğini, gömleğin içinde çektiği eziyetin dayanılmayacak ölçüde aşırıya vardığı bir zamana değin böyle bir girişimde bulunmayacağını söyledi.

“Bunların hepsi böyle; iyisiyle hiç karşılaşmayacağım,” oldu Oppenheimer’ın eleştirisi. “Annem ruhlara inanırdı. Çocukluğumda her zaman onları görüyor, onlarla konuşuyor ve onlardan öğüt alıyordu. Ama hiç iyi bir habere denk gelmezdi. Ruhlar, ihtiyarın bir işte dikiş tutturacağını ya da bir altın madeni bulacağını ya da Çin lotosunda sekiz tutturacağını söyleyemezlerdi hiç. Bir kere bile. Ona attıkları palavra, ihtiyarın amcasında guatr olduğu, ihtiyarın büyükbabasının hızlı ilerleyen veremden öldüğü ya da dört ay içinde evden taşınacağımız gibi şeyler olurdu ki yılda ortalama altı kez taşındığımıza bakınca bunu söylemek çok kolaydı.”

Sanıyorum, Oppenheimer esaslı bir eğitim alma şansı bulsaydı bir Marinetti2 ya da bir Haeckel3 olurdu. İnkâr edilemez olgulara adanmışlığı nedeniyle tam bir dünyalıydı ve mantığı soğuk olsa da hayranlık uyandırıcıydı. Ele aldığı bir şeyde şaşmaz kuralı, “Bana göstermelisin” idi. İmanın zerresinden yoksundu. Morrell’ın belirtmiş olduğu şey buydu. İman yoksunluğu, Oppenheimer’ı gömleğin içindeki ufak ölümü gerçekleştirmekten alıkoymuştu.

Tecritin, okuyucum, o kadar da umutsuzcasına kötü olmadığını göreceksin. Bizimkiler gibi üç zihin varken zamanı geçirmenin pek çok yolu vardı. Morrell ona katılmadan önce, Oppenheimer’ın tecritte tümüyle tek başına beş yıl çürüdüğünü, yine de aklının başında kaldığını kabul etmem gerekse de birbirimizi delirmekten korumuş olmamız pekâlâ da olanaklıydı.

Öte yandan, tecritteki yaşamın şen şakrak duygudaşlıktan oluşan çılgın bir cümbüş ve canlandırıcı bir psikolojik araştırma olduğunu düşünme yanılgısına da kapılmayın.

Çoğu kez berbat acılara katlandık. Gardiyanlarımız zalimdi; senin cellatların, sayın yurttaş. Ortamımız iğrençti. Yiyeceğimiz pisti, tekdüzeydi, besleyicilikten uzaktı. Yalnızca insanoğlu, iradesini zorlayarak o kadar dengesiz bir tayınla yaşayabilirdi. Biliyorum ki Davis’teki Örnek Üniversite Çiftliğimizdeki ödüllü sığırlarımız, domuzlarımız ve koyunlarımız bize verdiklerine benzer, bilimsel açıdan dengesiz bir tayınla beslenseler yok olup giderlerdi.

Okuyacak hiç kitabımız yoktu. Yumruk konuşmamız bile kuralların çiğnenmesi anlamına geliyordu. Bizi ilgilendirdiği kadarıyla dünya gerçekte yoktu. Daha ziyade hayalet bir dünyaydı. Oppenheimer, örneğin, ne bir otomobil ne de bir motosiklet görmüştü. Haberler içeri arada bir sızıyordu; ama bunlar da belirsiz, üstünden epey zaman geçmiş, gerçekdışı haberlerdi. Oppenheimer bana, bitmesinin üstünden iki yıl geçene kadar Rus-Japon Savaşı’ndan bihaber olduğunu söylemişti.

Biz diri diri gömülenlerdik, yaşayan ölülerdik. Tecrit bizim mezarımızdı ve orada bir seans sırasında tıkırdayan ruhlar gibi fırsat bulduğumuzda yumruklarımızla konuşuyorduk.

Haber mi? Küçücük şeyler bizim için haberdi. Fırıncıların değişmesi örneğin; ekmeğimize bakıp bunu söyleyebilirdik. Turta Suratlı Jones’un bir hafta gözükmemesinin nedeni neydi? İzinde miydi, yoksa hasta mıydı? Yalnızca on günlük gece nöbetinin ardından Wilson neden başka bir yere gönderilmişti? Smith’in gözü niye morarmıştı? Bu sonuncusu gibi saçma sapan bir şey üstüne bir hafta boyunca varsayım üretirdik.

Bir mahkûmun tecritte bir aya çarptırılması olay yaratırdı. Bununla birlikte yeniden yaşayanların parlak, engin dünyasına geri dönmezden önce, cehennemimizde yumruk konuşmasını öğrenemeyecek kadar kısa süreli kalan bu tür geçici ve çoğunlukla aptal Dante’lerden hiçbir şey öğrenemezdik.

Yine de gölgeler barınağımızdaki her şey, o kadar da saçma sapan değildi. Örneğin, Oppenheimer’a satranç oynamayı öğrettim. Bunu başarmanın ne muazzam bir şey olduğunu bir düşünün; yumruk vuruşları yardımıyla on üç hücre ötedeki bir adama öğretmek; ona gözünün önüne bir satranç tahtasını, bütün taşları, piyonları ve pozisyonları getirmesini, tahta üzerinde ilerlemenin çeşitli biçimlerini öğretmek ve ona adamakıllı öğretip en sonunda onunla benim, tümüyle gözde canlandırma yoluyla zihnimizde koca bir satranç oyunu oynayabilir hale gelebilmemiz. En sonunda mı dedim? Oppenheimer’ın aklının muhteşemliğine başka bir örnek: Ömründe tek bir satranç taşı bile görmediği halde, oyunda benim ustam olup çıktı sonunda.

Örneğin, ben fil için aramızdaki şifreyi vurduğumda onun zihninde nasıl bir fil imgesi oluşuyordu? Sıklıkla boş yere bu soruyu kendisine de sormuşumdur. Hiç görmediği, ancak oyunun gidişatı sırasında sayısız kez kafamı karıştıracak ölçüde ustaca bir tutumla başa çıktığı bir şeyin zihinsel imgesini boş yere sözcüklere dökmeye çalışmıştır.

Bu tür irade ve ruh dışavurumları üzerinde yalnızca düşünebiliyorum ve sıklıkla vardığım yargılardaki gibi orada kesinlikle gerçeğin yattığı sonucuna varabiliyorum. Gerçek olan tek şey ruh. Beden, göz yanılgısı ve görüntüde kalan bir şey. Soruyorum size, yineleyeyim, size soruyorum herhangi bir biçim içindeki madde ya da et, on üç hücrenin arasındaki boşluğu yalnızca yumruk vuruşlarıyla doldurarak hayali taşlarla hayali bir tahta üzerinde nasıl satranç oynayabilir?

On Yedinci Bölüm

Sen okuyucum, bu anlatının ta en başında, Minnesota çiftliğinde ufak bir oğlan çocuğuyken Kutsal Topraklar’ın fotoğraflarına bakıp oraları nasıl tanıdığımı ve bu yerlerdeki değişimlere dikkat çektiğimi anımsayacaksın. Ayrıca, cüzamlıların iyileştirildiğine tanıklık ettiğim sahneyi tarif ederken, misyonere, benim, atının üstünde oturmuş izleyen kocaman kılıcıyla, kocaman bir adam olduğumu söylediğimi de anımsayacaksın.

Çocukluğumdaki o olay, Wordsworth’ün belirttiği gibi şan ve şerefin, ardında iz bırakan bulutlarından başka bir şey değildi. Ben, küçük Darrell Standing, tam bir unutuş içinde gelmemiştim dünyaya. Ancak çocuk bilincimin yüzeyinde çakıp sönen o başka zamanlarla yerlere ilişkin anılar bir süre sonra bulanıklaşıp silindi. Gerçekte, tüm çocuklarda olduğu gibi, hapishanenin gölgeleri çevremi sardı ve kudretli geçmişimi artık anımsayamadım. Kadından doğma her adamın, benim gibi kudretli bir geçmişi vardır. Kadınlardan doğan pek az adam, yıllarca tecritte ve deli gömleğinde çile çekecek denli talihlidir. Bu da benim güzel talihimdi. Bir kez daha anımsamayı başardım ve başka şeylerin yanında, bir atın üstünde oturup cüzamlıların iyileştiğine tanıklık edişimi anımsamayı başardım.

Adım Ragnar Lodbrog’du. Gerçekte iri bir adamdım. Lejyonumdaki Romalılara tepeden bakıyordum. Ancak, bir lejyonun komutasına gelişim daha sonra, İskenderiye’den Kudüs’e yolculuğum zamanındaydı. Kalabalık bir yaşamdı o. Ciltlerce, yıllarca yazsam da tümünü kaydedemezdim. Bu yüzden kısaltıp başlangıcına değinmek dışında yazmayacağım.

Şu anda, en başından başlayarak, tümü berrak ve keskin biçimde gözlerimin önünde. Annemi hiç tanımadım. Bir deniz savaşı ve kıyıdaki bir kalenin yağmalanışının ardından, tutsak edilmiş bir kadından Kuzey Denizi’ndeki ejderha başlı bir gemide fırtına sırasında doğduğum söylenmişti bana. Annemin adını hiç duymadım. Fırtınanın en şiddetli anında ölmüştü. Kuzey Danimarkalılardandı, yaşlı Lingaard bana öyle söylemişti. Anımsayamayacağım denli küçükken bana çok şey anlatmıştı, ancak anlatabilecekleri pek azdı zaten. Bir deniz savaşı ve yağma, cenk, talan ve ateşe veriliş, kayalara çarparak yok olmamak için denize doğru uzun kayıklarla kaçış ve buzlu, dalgaları azgın denize karşı verilen ölümüne mücadele; o koşullarda bir ayağı çukurda, doğurmak üzere olan yabancı bir kadını kim umursar ya da gözüne kestirirdi ki? Pek çoğu ölmüştü. Erkekler yaşayan kadınları gözüne kestirir, ölenleri değil.

Yaşlı Lingaard’ın bana anlattığı gibi, doğumumdan hemen sonraki olaylar çocukluk imgelemime keskin bir biçimde kazınmış. Temizlik işi yapamayacak kadar yaşlı Lingaard, cerrah, cenaze kaldırıcı ve orta güverteye doldurulmuş tutsakların ebesiydi. Böylece ben de azgın köpüklü dalgaların tuzu üstüme serpilirken, fırtınada doğmuşum.

Tostig Lodbrog gözlerini üstüme diktiğinde daha birkaç saatlik filanmışım. Akını yapan, yağma yerinden kaçan ve fırtınadan sağ salim çıkan bu daracık gemiyle öteki yedi gemi onundu. Tostig Lodbrog, “Yanan” anlamına gelen Muspell diye de adlandırılıyordu; çünkü gazapla alev alev yanıyordu hep. Yürekliydi, zalimdi de; o geniş göğsünde acımaya yer veren bir yürek yoktu. Hasfarth’daki savaştan sonra üstündeki kavga teri kurumadan, baltasına yaslanarak Ngrun’un yüreğini yemişti. Gözünü karartan öfke yüzünden oğlu Garulf’u, Jütlere köle olarak satmıştı. Brunanbuhr’un isli kirişleri altında, Guthlaf’ın kafatasını içki kupası olarak istediğini anımsıyorum. Kokulu şarabını Guthlaf’ın kafatası dışında hiçbir kupadan içmezdi.

Ve yaşlı Lingaard, fırtına geçtikten sonra beni sallanan güvertenin üstüne, ona götürdü. Yalnızca birkaç saatliktim, çırılçıplak bedenim tuzlanmış kurt postuna sarılmıştı. Erken doğduğum için de pek küçük olmam doğaldı.

“Ha! Ha! Bir cüce!” diye haykırmıştı Tostig, bana bakmak için yarısı içilmiş bal likörü kâsesini ağzından çekerek.

O gün keskin bir soğuk olmasına karşın beni ayağımdan başparmağıyla işaretparmağının arasında tutarak kurt postundan soyup rüzgârın ayazında salladığını anlatırlar.

“Bir hamamböceği!” diye gülmüştü gevrek gevrek. “Bir karides! Deniz böceği!” ve Lingaard’ın iddiasına göre benim bacağımdan daha kalın olan parmaklarının arasında ezer gibi yapmıştı beni. Ancak başka bir hevese daha kapılmıştı.

“Ufaklık susamış. Bırakalım da susuzluğunu gidersin.”

Ve bunu der demez beni baş aşağı bal likörünün içine daldırmıştı. Ve Lingaard araya girmemiş olsa, bu erkek içkisinin -ben ki yaşadığım kısa zaman dilimi içinde anne memesi nedir bilmiyordum- içinde boğulmama ramak kalmışmış. Ama Lingaard beni içkinin içinden çekip çıkarınca, Tostig Lodbrog onu öfkeyle yere çalmış. Güvertede yuvarlanmışız ve henüz sona ermiş olan Kuzey Danimarkalılarla savaştan ele geçirilen av köpekleri üstümüze sıçramış.

Yaşlı adam, ben ve kurt postu, köpekler tarafından hırpalanırken “Ha! ha!” diye kükremiş Tostig Lodbrog.

Ama Lingaard beni kurtarıp kurt postunu köpeklere kaptırarak ayağa kalkmayı becermiş.

Tostig Lodbrog likörü bitirip, benimle ilgilenmeye başlamış; Lingaard ise acımanın olmadığı yerde merhamet dilenmesinin boşunalığını biliyormuş.

“Başparmağım kadar,” demiş Tostig. “Odin aşkına, Kuzey Danimarka’nın kadınları iskorbütlü. Cüce doğuruyorlar, erkek değil. Bu şey ne işe yarar? Bundan asla bir erkek olmaz. Beni dinle, Lingaard, Brunanbuhr’da içki dağıtacak bir çocuk olacak biçimde büyüt bunu. Ve köpeklere de göz kulak ol ki onu yanlışlıkla masadan atılmış bir et parçası sanıp da salyalarını akıtmasınlar.”

Kadın nedir bilmedim. Yaşlı Lingaard benim ebem ve bakıcım oldu; bakımevi ise sallanan güvertelerle savaş ya da fırtına sırasında tepinen adamların ayaklarının altıydı. Bebekliğin mızmızlığı içinden nasıl sağ çıktığımı Tanrı bilir. Bir demir gününde demir gibi doğmuş olsam gerek, çünkü Tostig’i cücelik öngörüsünde yalancı çıkardım. Tüm kupalarla maşrapaları geçecek kadar büyüdüm ve çok geçmeden beni likör kâsesinin içinde yarı yarıya boğamaz oldu. Bu sonuncusu, onun en sevdiği eğlencesiydi. Nefis bir kurnazlık saydığı, kaba saba mizahı buydu.

İlk anılarım, Tostig Lodbrog’un baş tarafları gaga biçimindeki gemileriyle savaşan adamlarına ve teknelerimizin donmuş fiyortun yanında demirlenmiş yattığı Brunanbuhr’daki ziyafet salonuna ilişkin. Çünkü içki dağıtıcısı yapılmıştım ve ilk anımsadığım şeyler arasında, Tostig’in salcılara böğürdüğü masanın başına Guthlaf’ın şarap dolu kafatasıyla emekleyişlerim var. Bunların hepsi deliydi, zırdeli hem de, ama başka hiçbir şey bilmeyen benim gibi birinin gözüne, yaşamın olağan akışı buymuş gibi geliyordu. Çabucak öfkelenen, çabucak kavgaya tutuşan adamlardı. Düşünceleri yabanıldı; yemeleri içmeleri de öyle. Ben de onlar gibi büyüdüm. Sıralar kavgalarda devrilir, güney kıyılarından yağmalanmış duvar halıları yırtılır ve ziyafet masasına hızla cesetler yığılırken; sarhoşların böğürtüleri ve Hialli, cesur Hogni ve Niflung’un altını ve de Gudrun’un, çocuklarının yüreğiyle kendi yüreğini yesin diye ona veren Atli’den aldığı öç üzerine şarkılar söyleyen ozanlara içki servis ederken, başka türlü nasıl büyüyebilirdim.

Ha, öyle bir okulda gayet iyi eğitilmiş olan benim de öfkem vardı. Brunanbuhr’un adamları ve soylu Agard’la birlikte üç uzun gemisinde dost olarak gelen Jütler arasındaki bir içki âlemi sırasında dişlerimi gösterdiğim zaman, sekizimde ancak vardım. Dumanı üstünde, pis kokulu, sıcak, baharatlı şarapla dolu Guthlaf’ın kafatasını elimde tutarak Tostig Lodbrog’un omuz başında dikiliyordum. Ve Tostig’in Kuzey Danimarkalılara karşı zırvalıklarını tamamlamasını bekliyordum. Ama öfkeden nefesi kesilerek Kuzey Danimarkalı kadınları aşağılamaya başlayana kadar, o zırvalamayı, ben de beklemeyi sürdürdük. O anda Kuzey Danimarkalı annemi anımsadım ve gözümü kan bürüdü; Guthlaf’ın kafatasını ona çarptım, öyle ki şarapla sırılsıklam, şaraptan gözleri görmez oldu ve haşlandı. Ve gözleri görmeden sendeler, iri pençeleri el yordamıyla bana doğru havayı döverken ben üstüne atlayıp kudretli cüssesi yüzünden daha yükseğe çıkamadığım için karnından, kalçasından ve bacağından üç kez bıçakladım onu.

Ve soylu Agard kılıcını çeker ve Jütleri de ona katılırken bir yandan da haykırdı:

“Ayı yavrusu! Ayı yavrusu! Odin aşkına, yavruya haddini bildirelim!”

Ve orada, Brunanbuhr’un sesten yıkılan çatısı altında Kuzey Danimarkalıların geveze içki dağıtıcı çocuğu, kudretli Lodbrog’la dövüştü. Bir darbeyle sersemlemiş, soluksuz kalarak uçan bedenim kâselerle maşrapaları yere indirip koca salonun yarısı boyunca savrulduğumda, Lodbrog buyruğunu haykırdı:

“Şunu dışarı çıkarın! Köpeklere atın!”

Ama soylu bey buna izin vermedi ve Lodbrog’un omzuna vurup beni bir dostluk armağanı olarak kendine istedi.

Ve buzlar fiyorttan geçip gidince soylu Agard’ın gemileriyle güneye gittim. Beni kendine içki ve kılıç taşıyıcısı yaptı ve öteki adım yerine Ragnar Lodbrog adını verdi. Agard’ın ülkesi Friesland’lılarınkine komşuydu ve sisi ve bataklıklarıyla dümdüz, hüzünlü bir ülkeydi. Üç yıl, ölümüne değin yanında kaldım; ister bataklık kurtlarını avlarken isterse de genç karısı Elgiva’nın sıklıkla kadınlarının arasında oturduğu büyük salonda içerken olsun, hep gerisinde durdum. Güneydeki, şimdilerde Fransa sahilleri olması gereken kıyılara yaptığı akında Agard’ın yanındaydım ve daha da güneyde sıcak mevsimlerin, yumuşak iklimlerin ve kadınların bulunduğunu orada öğrendim.

Ancak Agard’ı geriye ölümcül biçimde yaralanmış ve yavaş yavaş ölmekteyken getirdik. Ve cesedini büyük bir odun yığınının üstünde, altın korsesi içinde yanı başında şarkı söyleyen Elgiva’yla birlikte yaktık. Ve onunla birlikte yanan pek çok altın tasmalı ev kölesi vardı; dokuz dişi köleyle soylu olarak doğmuş ve savaşta tutsak edilmiş sekiz Angıl erkek köle. Canlı şahinler ve kuşlarıyla birlikte iki şahinci delikanlı da bu biçimde yandı.

Ama ben, içki taşıyıcı çocuk, Ragnar Lodbrog, yanmadım. On bir yaşındaydım, korkusuzdum ve bedenim hiç dokuma giysilerle tanışmamıştı. Alevler gökyüzüne yükselir, Elgiva ölüm şarkısını söyler ve köleler acı feryatlarla ölmekteki gönülsüzlüklerini haykırırken, beni bağlayan ipleri koparıp attım, sıçradım ve altın tasmam hâlâ boynumda, peşimde beni parçalasın diye çözülmüş av köpekleri, bataklıklara kaçmayı becerdim.

Bataklıklarda kurtların avlandığı gibi eğlence niyetine avlanan yabanıl insanlar, efendisi olmayanlar, kaçak köleler ve kanun kaçakları vardı.

Üç yıl boyunca ne bir çatı altı ne de ateş yüzü gördüm ve ayaz gibi sert büyüdüm; Jütlerden bir kadın kaçıracakken kötü talihim sonucu iki gün süren bir sürek avının sonunda Friesland’lılar beni yakaladı. Altın tasmamı ganimet saydılar ve beni iki kurt köpeği karşılığında Saksonların Edwy’siyle değiş tokuş ettiler. O da boynuma demirden tasma takıp daha sonra beni ve beş diğer köleyi Doğu Angılların Athel’ine armağan etti. Sınırlarımızdan öteye, doğunun uzağına yaptığımız talihsiz bir baskında kaybolup Allobrox kavmine satılana değin köle ve savaşçıydım ve oradan da güneydeki büyük ormanlara kaçıp Tötonlar tarafından özgür insan muamelesi görünceye değin domuz çobanlığı yaptım. Tötonlar sayıca çok olmalarına karşın küçük kabileler halinde yaşıyorlardı ve Allobrox istilasının önünde güneye doğru kaymışlardı.

Ve güneyden başlayan büyük ormanların içinden bizi gerisingeri Allobrox kavmine doğru süren tümü de savaşçı Romalılar geldi. Yer kazanmak isteyen halkların vuruşmasıydı bu ve doğrusu öğrenme konusunda onlardan aşağı kalmadıysak da, biz de Romalılara nasıl savaşılacağını öğrettik.

Ancak aklımda hep Agard’ın gemilerinde bir görüp bir yitirdiğim güney ülkesinin güneşi kalmıştı ve Tötonların bu güneye göçünde Romalılarca tutsak edilerek, Doğu Angılların elinden kaçışımdan beri görmediğim denize geri getirilmek alınyazımdı. Kadırgalarda temizlikçi köle yapıldım ve sonunda Roma’ya gelişim de temizlikçi köleyken oldu.

Özgür bir adam, bir yurttaş ve bir asker oluşum ve otuzumdayken İskenderiye’ye yolculuğum, oradan da Kudüs’e geçişimin öyküsü çok uzun. Ancak Tostig Lodbrog’un kâsesinde vaftiz edildiğim zamandan başlayarak anlattıklarımı, Yafa Kapısı’ndan içeriye atını süren ve tüm gözlerin üzerine çevrildiği adamın nasıl birisi olduğunu anlayabilmeniz için anlatmak zorundaydım.

Bakmaları doğaldı. Bu Romalılarla Yahudiler, ufak tefek yaradılışlı, ince kemikliydiler, fazla kaslı sayılmazlardı ve de benim gibi sarışın bir adamı daha önce hiç görmemişlerdi. Bütün dar sokaklar boyunca önümde eğilip kuzeyden ya da konuyla ilgili zerre kadar bir şey bilmedikleri için Tanrı bilir nereden gelmiş bu sarı adamı, gözleri iri iri açılarak seyretmek için dikiliyorlardı.

Gerçekte, sarayın çevresindeki bir avuç Romalıyla beraberimde at süren yirmi Romalı dışında, Pilatus’un askerlerinin tamamı destek güçleriydi. Destek güçlerinin çoğunlukla iyi askerler olduklarını düşünüyordum, ama güvenilirlikleri hiçbir zaman Romalılar kadar değildi. Doğrusu, yıl boyunca müthiş bir ruh haliyle dövüşüp müthiş bir ruh haliyle surat asan biz Kuzeylilerden daha iyi savaşan adamlardı. Romalılar her durumda tutarlı ve güvenilir askerlerdi.

Geldiğim gece Pilatus’un evinde tanıştığım, Pilatus’un karısının arkadaşı, Antipa’nın maiyetinden bir kadın vardı. Ona Miryam diyeceğim, çünkü onu Miryam adıyla sevmiştim. Kadınların çekiciliğini betimlemek yalnızca güç olmakla kalsaydı, Miryam’ı betimlerdim. Ama duyguyu sözcüklere nasıl dökmeli? Kadının çekiciliğini anlatacak sözcük yoktur. Akıl yürütmeyle sonuçlanacak kavrayıştan farklıdır bu, çünkü heyecandan doğar ve duygulanış ile sonuçlanır; kabul edersiniz ki bu da en üst düzeyde bir heyecandan başka bir şey değildir.

Genelde herhangi bir kadının herhangi bir erkek için temel bir çekiciliği vardır. Bu çekicilik özel bir duruma dönüştüğünde ise adına aşk diyoruz. Miryam da benim için bu özel çekiciliğe sahipti. Tanrı biliyor ya, onun çekiciliğinin gönüllü kölesiydim. Bunun yarısı sıçrayıp açık kollarla onu karşılayarak arzu nesnesine dönüştüren içimdeki erkeklikten kaynaklanıyorsa, diğer yarısı da ona duyduğum arzudan geliyordu.

Miryam muhteşem bir kadındı. Bu kavramı iyice düşündükten sonra kullanıyorum. Güzel vücutlu, kusursuz ve gerek endamıyla gerek duruşuyla ortalama Yahudi kadınının üstündeydi. Toplumsal sınıfı açısından aristokrattı; yaradılıştan da aristokrattı. Tüm tavırları yüce, soylu tavırlardı. Akıllıydı, nükteliydi ve bunların da ötesinde dişiydi. Göreceğiniz gibi sonunda ona da, bana da ihanet eden de bu dişiliği oldu.. Esmer, zeytin tenli, oval yüzlüydü; saçları öylesine siyahtı ki mavi parıltılar yayıyordu, gözleri ise simsiyah ikiz kuyulardı. Erkekte ve kadında sarışınlıkla esmerlik, ikimizde bir araya geldiği zamankinden daha göz alıcı olmamıştır.

Ve hemen kaynaştık. Ne içsel bir tartışma ne bir bekleyiş ne bir bocalama ne de bir emin olma kaygısı söz konusuydu. Gözlerim üstüne düştüğü anda benimdi artık. Ve aynı biçimde o da bütün erkekler bir yana, benim ona ait olduğumu anladı. Ona doğru ilerledim. Sanki bana doğru çekiliyormuşçasına oturduğu sedirden yarım doğruldu. Ve ardından zayıf, gergin ve heyecanlı bir kadın olan Pilatus’un karısı sinirli biçimde gülene değin mavi ve siyah, bütünüyle göz kesilip birbirimize baktık. Ben Pilatus’un karısının önünde eğilip selamlarken sanırım, Pilatus’un Miryam’a “Dediğim kadar yokmuymuş?” dercesine, anlamlı bir biçimde baktığını gördüm. Çünkü geleceğime ilişkin dedikoduyu Suriye elçisi Sulpicius Quirinius’tan duymuştu. Keza, Pilatus’la ben birbirimizi, o, Kudüs’ün Semitik volkanı üstünde Roma temsilcisi olmak için yola çıkmadan öncesinden tanıyorduk.

O gece bol bol konuştuk; özellikle de yerel durumdan ayrıntılarıyla söz eden, yalnız kalmış ve endişelerini birisiyle paylaşmaya hevesli görünen, hatta danışmak gereksinimi içindeki Pilatus. Pilatus, Roma’nın demirden politikasını yürütmeye yetecek hayal gücüne sahip ve baskı altındayken yersiz heyecanlara kapılmayacak, sağlam tipte bir Romalıydı.

Ama bu gece endişe duyduğu ortadaydı. Yahudiler sinirine dokunuyordu. Gereğinden fazla hiddetliydiler, ne zaman patlayacakları belli değildi. Dahası kurnazdılar. Romalılar bir şey yapacaklarında bunu açıkça, doğrudan yapmak alışkanlığındaydılar. Yahudiler ise içlerinden gelen dürtüye ayak uydurduklarında bir şeye asla doğrudan yaklaşmıyorlar, arkadan iş çeviriyorlardı. Onlara kalsa, her zaman dolaylı yollara saparlardı. Pilatus’un hoşnutsuzluğu, açıkladığına göre, Yahudilerin, kendisini ve kendisi üzerinden de Roma’yı aralarındaki dinsel çekişmelere alet etmek için ha bire dolap çevirmeleri yüzündendi. Tarafımdan da çok iyi bilindiği üzere Roma, fethettiği topraklardaki halkların dinsel inanışlarına karışmazdı; ama Yahudiler sürekli konuları karmaşık hale getiriyorlar ve siyasetle hiç ilgisi bulunmayan olaylara politik süsü veriyorlardı.

Pilatus, mezhep farklılıklarıyla sürekli ortaya çıkan fanatik ayaklanmaları oldukça güzel biçimde özetledi.

“Lodbrog,” dedi, “küçücük bir yaz bulutunun, insanın kulaklarında gümbürdeyen ve zangır zangır titreten yıldırımlı bir fırtınaya ne zaman dönüşebileceğini insan bilemez. Ben düzeni ve huzuru sağlamak üzere buradayım. Bana rağmen ortalığı eşekarısı yuvasına çevirdiler. Tanrı hakkında bir türlü uzlaşamayan bu insanlardansa, İskitleri ya da vahşi Britonları yönetseydim keşke. Şu sıralarda kuzeyde bir adam var, vaiz olmuş bir balıkçı, mucizeler gösteriyor, bütün ülkeyi birbirine düşürmesi ve Roma’ya geri çağrılmama yol açması an meselesi.”

İsa denilen adamı ilk duyuşum buydu ve o zaman üstünde yeterince durmadım. Küçük yaz bulutu tam teşekküllü bir yıldırımlı fırtınaya dönüştükten sonrasına değin de onu aklıma getirmedim.

“Hakkında bilgi toplattım,” diye sözlerini sürdürdü Pilatus. “Siyasi bir hedef gütmüyor. Bunda hiç kuşku yok. Ama bak göreceksin, Kayafa ve onun arkasındaki Hanan, bu balıkçıyı Roma’ya batacak ve benim mahvıma yol açacak siyasi bir dikene dönüştürecekler.”

“Bu Kayafa, onun bir başrahip olduğunu duydum da bu Hanan kim?” diye sordum.

“Gerçek başrahip, kurnaz tilki,” diye açıkladı Pilatus. “Kayafa, Gratus tarafından atandı, ama Kayafa Hanan’ın gölgesi ve onun düdüğünü çalıyor.”

“O ufak adaklık kalkanlar meselesi yüzünden seni asla bağışlamıyorlar,” diye takıldı Miryam.

Bunun üzerine, yarasına dokunulmuş bir adamın yapacağı gibi Pilatus da olanları sayıp dökmeye başladı ki başlangıçta ufak bir olayken neredeyse kendi mahvına yol açacak bir meseleye dönüşmüştü. Tümüyle masumca, sarayının önüne üstünde adak duaları yazılı iki kalkan koydurmuştu. Bunun sonucunda başının üstünde patlayan fırtına dinmeden önce, Yahudiler şikâyetlerini Tiberius’a yazmışlar, o da onlara hak verip Pilatus’u paylamıştı. Bir süre sonra Miryam’la konuşabildiğim için memnundum. Pilatus’un karısı bana ondan söz edecek fırsat bulmuştu. Eski kralların soyundandı. Kız kardeşi, İtureya ve Trahonitis valisi Filipus’un karısıydı. Bu Filipus da, Celile ve Peraea valisi Antipa’nın kardeşiydi ve her ikisi de Yahudilerin “Büyük” dedikleri Herod’un oğullarıydı. Anladığım kadarıyla Miryam, kendisi de soylu olduğu için her iki valinin sarayında da itibar görüyordu. Ayrıca küçükken, o sırada Kudüs’ün valisi olan Arhelas’la nişanlamışlardı onu. Kendisine ait epeyce bir serveti olduğu için evlenme zorunluluğu yoktu. Üstüne üstlük başına buyruktu ve kocalık gibi önemli bir konuda onu hoşnut etmenin pek de kolay sayılmayacağı ortadaydı.

Soluduğumuz havadan olsa gerekti, çünkü Miryam’la ben hiç zaman yitirmeden din konusuna daldık. Doğrusu o günün Yahudilerinin, bizim din üstüne çekişip bir yandan da tıkındığımız gibi, dine karınları toktu. O ülkede kaldığım süre boyunca beynimin yaşam ve ölüm, kelam ve Tanrı üstüne sonu gelmez tartışmalarla uğuldamadığı bir an bile geçmedi. Pilatus’a gelince, o ne tanrılara ne şeytanlara ne de herhangi bir şeye inanıyordu. Ölüm onun için, sonsuz bir uykunun karanlığıydı; ancak yine de Kudüs’te geçirdiği yıllar boyunca dinsel konularla ilgili yaygara ve öfkeler başından hiç eksik olmadı. İşte, İdumea’ya giderken yanımda sefil bir yaratık; atı eyerlemeyi asla öğrenememiş, ama akşamdan sabaha, Şemaya’dan Gamaliel’e kadar tüm hahamların öğretileri arasındaki kılı kırk yaran farklılıklar üstüne soluk almaksızın bilgiççe konuşabilen bir seyis yamağım vardı ki buna örnekti.

Ama Miryam’a dönelim.

“Ölümsüz olduğunuza inanıyorsunuz,” diye bir süre sonra meydan okuyordu bana. “O zaman niye bunun hakkında konuşmaktan korkuyorsunuz?”

“Kesinliği su götürmez şeyler hakkındaki düşünceleri niye zihnime yük edeyim ki?” diye karşı çıktım.

“Emin misiniz peki?” diye üsteledi. “Bana anlatın. Nasıl bir şey şu sizin - ölümsüzlüğünüz?”

Ve ona Niflheim’ı ve Muspell’i, dev Ymir’in kar tanelerinden doğuşunu, inek Andhumbla’yı, Fenrir’le Loki’yi ve de donmuş Jötunn’ları anlattığımda; dediğim gibi, bunların tümünü ve Odin’le Thor’u ve bizim Valhalla’mızı ona anlattığımda, ellerini çırpıp çakmak çakmak gözlerle haykırdı:

“Oh, barbarsınız siz! Sizi gidi koca çocuk! Sizi gidi buzların sarışın devi! Eski sütanne masallarına ve mideyi doldurmak dışında bir şeye inanmayan siz! Peki, bedeniniz öldüğünde asla ölmeyecek ruhunuz nereye gidecek?”

“Söylediğim gibi, Valhalla’ya,” diye yanıtladım. “Ve bedenim de orada olacak.”

“Yiyip içecek mi? Dövüşecek mi?”

“Ve sevişecek,” diye ekledim. “Kadınlarımız da cennette bizimle olmalı, yoksa cennet neye yarar ki?”

“Sizin cennetinizi sevmedim, ben,” dedi. “Çılgın bir yer, canavarların yeri, buzun, fırtınanın ve öfkenin olduğu bir yer.”

“Ya sizin cennetiniz?” diye sordum.

“Hep sonu gelmez bir yaz, meyvelerin, çiçeklerin ve büyüyen her şeyin olgunlaştığı bir yıl.”

Başımı itiraz eder biçimde sallayıp dişlerimin arasından homurdandım:

“Sizin cennetinizi sevmedim. Hüzünlü bir yer, sakin bir yer, zayıflara, hadımlara ve şişko, salya sümük erkek müsveddelerine göre bir yer.”

Dokundurmalarım zihnini etkilemiş olsa gerekti, çünkü gözleri kıvılcım saçmayı sürdürdü ve yarı yarıya beni yönlendirdiğini tahmin ediyordum.

“Benim cennetim,” dedi, “kutsanmışların mekânıdır.”

“Kutsanmışların mekânı Valhalla’dır,” diye öne sürdüm. “Örneğin, çiçekler hep varsa kim umursar onları? Benim ülkemde, demirden kış çözülüp güneş uzun geceyi kovaladıktan sonra buzun kenarından patlak veren ilk tomurcuklar neşe kaynağıdır ve bakar da bakarız.”

“Ve ateş!” diye haykırdım. “Büyük yüce ateş! Sizinki gibi bir cennette insan, dışarıda fırtınayla kar hüküm sürerken sağlam bir damın altında kükreyen bir ateşin değerini doğru düzgün bilemez.”

“Basit bir halksınız, siz,” diye atağa kalktı. “Bir kar yığınının üstüne bir dam çekip ateş yakıyor ve buna da cennet diyorsunuz. Benim cennetimde fırtınadan ve kardan kaçmamıza gerek yok.”

“Hayır,” diyerek karşı çıktım. “Ayazın ve fırtınanın içinde ileriye gitmek ve ayazla fırtınadan geri dönmek için dam yapıp ateş yakıyoruz. İnsanın yaşamı ayaz ve fırtınayla savaşarak biçimlenir. Mücadelesi sayesinde damını yapıp ateşini yakar. Biliyorum. Bir keresinde üç yıl boyunca ne bir dam altı ne de ateş yüzü gördüm. On altı yaşındaydım, bir erkektim ve daha önce bedenime hiç dokuma giysi giymemiştim. Ben savaşın ardından fırtınada doğdum ve ilk kundağım bir kurt postuydu. Bana bakıp Valhalla’da ne tarz birinin yaşadığını görün.”

Ve dediğimi yapıp baktı, tepeden tırnağa etkilenmiş olarak ve haykırdı:

“Siz büyük, sarışın dev!” Ardından da dalgın biçimde ekledi: “Benim cennetimde böyle erkeklerin bulunmayabileceği beni adeta hüzünlendiriyor.”

“Burası iyi bir dünya,” diyerek avuttum onu. “Plan iyi, yer çok. Bir sürü cennete yer var. Öyle görünüyor ki herkesin cenneti kendi gönlüne göre. İyi bir ülke, doğrusu, mezarı unutturuyor. Kuşkum yok ki kendi ziyafet salonlarımızı geride bırakıp sizin güneşli ve çiçekli sahillerinize baskın yapacağım ve sizi kaçıracağım. Annem de kaçırılmıştı.”

Ve araya giren sessizlikte ona baktım, o da bana baktı ve bakışını kaçırmadı. Ve kanım tutuştu. Odin aşkına, kadın buydu işte!

Ambivius’la konuşmasını bitirip bir süredir sırıtarak oturan Pilatus sessizliği bozmasa, o anda neler olabilirdi bilmiyorum.

“Al sana bir haham daha, hem de bir Teutoburg hahamı!” diyerek dalga geçti. “Kudüs’e yeni bir vaiz ve yeni bir doktrin geldi. Şimdi artık yeni anlaşmazlıklar, başkaldırmalar ve peygamber taşlamaları başlayacak. Tanrı bizi korusun, tımarhane burası. Lodbrog, senden hiç beklemezdim. Ama çöldeki herhangi bir çılgın gibi sen de ağzından köpükler saçıp hiddetlenerek, çılgınca, öldükten sonra sana ne olacağını tartışıyorsun. Bir seferde tek bir yaşam, Lodbrog. Belayı uzak tutar. Belayı uzak tutar.”

“Devam et, Miryam, devam et,” diye bağırdı karısı.

Tartışma sırasında ellerini sıkıca kavuşturup kendinden geçmiş biçimde oturmuştu ve Kudüs’ün dinsel çılgınlığının onu çoktan yozlaştırdığı düşüncesi zihnimde titreşti. Her durumda, izleyen günlerde öğreneceğim gibi, bu tür konulara gereğinden fazla eğilmişti. Humma tarafından tüketilmiş gibi, zayıf bir kadındı. Cildi sımsıkı gerilmişti. Ellerini ışıkla benim aramda tutsa, neredeyse ellerinden ötesini görebilecekmişim gibi görünüyordu. İyi bir kadındı, ama oldukça sinirliydi ve kimi kez gölgeler, belirtiler ve kehanetler konusunda hayallere kapılıyordu. Görüntüler görme ve sesler duyma huyu da vardı. Bana gelince, benim böyle zayıflıklara tahammülüm yoktu. Yine de içinde kötülük bulunmayan, iyi bir kadındı o.

Tiberius adına görevdeydim ve Miryam’ı pek az görmek kötü talihimdi. Antipa’nın sarayından dönüşümde o da kız kardeşinin yanına, Trahonitis’e Filipus’un sarayına gitmişti. Bir kez daha Kudüs’e döndüm ve zayıf olmakla birlikte Roma iradesine sadık Filipus’u görmek işimin bir gereği değilken, Miryam’la karşılaşmak umuduyla Trahonitis’e gittim.

Ardından da İdumea’ya yolculuğum geldi. Ayrıca, Kudüs’teki ilişkilere yönelik birinci elden raporumu duymaya can atan imparatorluk valisi Sulpicius Quirinius’un buyruğunu yerine getirmek için Suriye’ye gittim. Böylesine geniş bir alanda sık yolculuk ettiğim için de Tanrı’yla delicesine ilgilenen Yahudilerin acayipliğini gözleme fırsatı geçti elime. Bu onların ayırıcı özelliğiydi. Böyle meseleleri rahiplerine bırakmakla yetinemeyip, hiç durmaksızın kendileri rahiplere dönüşüp, nerede bir dinleyici buldularsa vaaz veriyorlardı. Ve dinleyiciden bol bir şey de yoktu.

İşlerini güçlerini bir yana bırakıp dilenciler gibi ülkeyi dolaşarak sinagoglarda ve tapınak sundurmalarında hahamlar ve Talmudcularla kapışıp tartışıyorlardı. İsa denilen adamın izine denk gelişim, sakinlerine kafasız gözüyle bakılan, adı sanı duyulmamış Celile bölgesindeydi. Belli ki eskiden bir marangozmuş, ardından balıkçı olmuş ve balıkçı yoldaşları ağlarını çekmeyi bırakıp gezgin yaşamında onu izlemeye başlamışlar. Pek azı onu bir peygamber gibi görüyordu, ama çoğu onun çılgının teki olduğunu ileri sürüyordu. Talmud bilgisi söz konusu olunca, eline kimsenin su dökemeyeceğini öne süren benim sefil seyis yamağım da dilencilerin kralı dediği İsa’ya ateş püskürüyor; öğretisine, bana açıkladığı üzere, zenginlerle güçlüler sonsuza değin bir ateş gölünde yanarken, bir tek yoksulların cennete gitmeye hak kazanacağı sonucuna varmış Ebiyonit inanç diyordu.

Gözlemim şuydu ki herkesin bir diğerine deli demesi bu ülkede bir gelenekti. Gerçekte ise, benim yargıma göre bunların tümü deliydi. Baş belasıydılar. Büyü aracılığıyla şeytanları kovalıyorlar, ellerini koyarak hastalıkları iyileştiriyorlar, ölümcül zehirleri içip zarar görmüyorlar ve ölümcül yılanlarla hiç zarar görmeden oynuyorlar; ya da öyle iddia ediyorlardı. Açlık çekerek yaşamak için çöllere gidiyorlardı. Yeni öğretiyi uluyarak yeniden ortaya çıkıyorlar; çevrelerine kalabalıkları toplayıp öğretiyi bölüp parçalayacak yeni hizipler oluşturuyor ve daha çok hizbin ortaya çıkmasını sağlıyorlardı.

“Odin aşkına,” dedim Pilatus’a, “bizim kuzey ayazımızın birazı, bunların akıllarını başlarına getirmeye yeterdi. Bu iklim fazla yumuşak. Damlar inşa edip, et avlayacaklarına hiç durmadan öğreti üretiyorlar.”

“Ve de Tanrı’nın doğasını değiştiriyorlar,” diyerek destekledi Pilatus acıyla. “Lanet olsun öğretisine.”

“Ben de bunu diyorum,” diye ona katıldım. “Bu deliler ülkesinden kafayı bozmadan ayrılabilirsem, ben öldükten sonra bana ne olabileceğine ilişkin bir şey söylemeye kalkışan kim olursa olsun, kafasını yaracağım.”

Bunlar gibi baş belaları başka hiçbir yerde yoktu. Güneşin altındaki her şey onlar için ya dindar ya da kâfirdi. Kılı kırk yaran tartışmalarda çok zekiyken, Roma’nın Devlet kavramını anlamaktan aciz görünüyorlardı. Politik olan her şey dinsel, dinsel olan her şey de politikti. Bu yüzden de bütün temsilcilerin işleri başlarından aşkındı. Roma kartalları, Roma heykelleri, hatta Pilatus’un adak kalkanları bile onların dinine kasten yapılmış hakaretlerdi.

Romalıların nüfus sayımı nefret uyandıran bir uygulamaydı. Yine de yapılması gerekiyordu, çünkü vergilendirmenin temelini bu sayım oluşturuyordu. Ama burada da aynı şey gündeme geliyordu. Devlet tarafından vergilendirme yapılması, onların Yasa’sına ve Tanrı’sına karşı suçtu. Ha, o Yasa! Roma yasası değildi bu. Onların yasasıydı, Tanrı’nın Yasası dedikleri şeydi. Bu Yasa’yı çiğneyen kim olursa olsun onu katleden Zelotlar vardı. Ve bir temsilci için bir Zelot’u cezalandırmak bir kargaşa ya da başkaldırıya yol açarken suçüstü yakalanmak demekti.

Her şey, bu acayip halk nezdinde, Tanrı adına yapılıyordu. Biz Romalıların thaumaturgi4 adını verdiğimiz birileri vardı. Bunlar öğretiyi kanıtlamak için mucizeler sergiliyorlardı. Çarpım tablosunu kanıtlamak için bir elemanı bir, hatta iki toplama çevrimine dönüştürmek bana hep akılsızca bir iş gibi gelmiştir. Ama thaumaturgi işte böyle şeyler yapıyor ve sıradan insanlarda hep heyecan yaratıyorlardı.

Aman Tanrım, ne hizipler vardı! Ferisiler, Essenliler, Sadukiler; yüzlercesi! Siyasi bir şey olmayagörsün, yeni bir tuhaflıkla ortaya çıkmakta gecikmiyorlardı. Pilatus’tan önceki dördüncü temsilci Coponius, bu şekilde başlayıp Gamala’dan ötelere yayılan Gaulanitis isyanını bastırmakla epey bir zaman uğraşmıştı.

Son gidişimde Kudüs’te Yahudilerin giderek artan heyecanını fark etmemek elde değildi. Kalabalıklar halinde, durmaksızın konuşup ağızlarından köpükler saçarak koşuşturuyorlardı. Birileri dünyanın sonunun geldiğini ilan ediyordu. Diğerleri ise, Tapınak’ın yerle bir edilmesinin an meselesi oluşuyla kafayı bozmuştu. Ve ortalık Roma idaresinin alaşağı edildiğini ve yeni Yahudi krallığının başlamak üzere olduğunu bildiren keskin devrimcilerden geçilmiyordu.

Pilatus’un da aşırı endişeli oluşu dikkatimden kaçmadı. Ona çok zor zamanlar yaşattıkları belliydi. Ama göreceğiniz gibi, kurnazlıkta onlardan aşağı kalmadığını da söyleyeceğim ve gördüğüm kadarıyla sinagoglara yığınla kışkırtıcı yerleştirdiğinden kuşkum yok.

“Ah, elimde yarım lejyon Romalı olsaydı,” diye yakındı bana, “işte o zaman Kudüs’ü gırtlağından yakalardım… ve ardından da bana günümü göstersinler diye geri çağrılırdım, sanırım.”

Benim gibi o da destek güçlerine pek güvenmiyordu ve Romalı askerlere gelince, onlara güvenimiz tamdı, ama onlar da bir avuçtular.

Geri dönelim; saraya yerleştim ve Miryam’ı orada bulmak bende büyük sevinç yarattı. Ama konuşma, durum üzerinde uzayıp gidince umduğumu bulamadım. Bunun da nedeni vardı, çünkü kent kızgın eşekarılarının yuvası gibi kaynıyordu. Fısıh Bayramı -dini bir olaydı, kuşkusuz- adı verilen oruç günleri yaklaşıyordu ve bayramı, geleneğe göre Kudüs’te kutlamak için binlerce kişi taşradan kente geliyordu. Bu yeni gelenler doğaldır ki tepeden tırnağa heyecanlı bir gruptu, başka türlü böyle bir hac yolculuğunun peşine düşmezlerdi ki. Kent bunlarla tıklım tıklımdı, dolayısıyla birçoğu da surların dışında konaklıyordu. Bana gelince, bu kaynaşmanın ne kadarının gezgin balıkçının öğretilerinden, ne kadarının da Yahudilerin Roma’ya duydukları nefretten kaynaklandığını ayırt edemiyordum.

“Ancak onda biri, belki de o kadarı bile değil, bu İsa denilen adam yüzünden,” diye yanıtladı Pilatus aklıma takılan bu soruyu. “Kaynaşmanın asıl nedeni olarak Kayafa ile Hanan’a bakmak gerek. Onlar bunun ne için olduğunu biliyorlar. Ortalığı onlar karıştırıyorlar, benim başıma bela açmak dışında kim bilir hangi amaçla.”

“Evet, bundan Kayafa ile Hanan’ın sorumlu oldukları besbelli,” dedi Miryam, “Ama sen, Pontius Pilatus, yalnızca bir Romalısın ve bunu anlamıyorsun. Yahudi olsaydın bunun altında yalnızca mezhep ayrılıklarından ve senin ya da Roma’nın başına iş açmaktan çok daha büyük bir ciddiyet yattığını fark ederdin. Başrahipler ve Ferisiler, konum ya da servet sahibi her Yahudi, Filipus, Antipa, ben; hepimiz yaşamın ta kendisi için savaşıyoruz.

Bu balıkçı delinin teki olabilir. Eğer öyleyse, deliliğinde bir kurnazlık var demektir. Yoksulların öğretisini vaaz ediyor. Yasa’mızı tehdit ediyor ve bundan önce öğrendiğin gibi yasamız bizim yaşamımız demek. Gırtlağına sarılmış bir el seni boğarken hava için nasıl can atarsan, biz de Yasa’mız için öyle can atıyoruz. Ya Kayafa ile Hanan ve tüm savundukları ya da balıkçı. Onu yok etmek zorundalar, yoksa o, onları yok edecek.”

“Tuhaf değil mi bu, bu kadar basit bir adam, bir balıkçı?” diye soludu Pilatus’un karısı. “Böyle bir gücü elinde tutmak için ne yapıyor olabilir ki? Onu görebilmek isterdim. Bu kadar önemli bir adamı kendi gözlerimle görebilmeyi dilerdim.”

Onun bu sözleri üzerine Pilatus’un kaşları havaya kalktı ve açıktı ki karısının sinirlerinin aşırı gerginliği kendi sinirleri üstündeki yükü artırıyordu.

Miryam, “Eğer onu göreceksen, kentin batakhanelerinin eşiğini aşındır,” diye güldü kindar biçimde. “Onu ya şarap yuvarlarken ya da adsız kadınların yanında bulursun. Kudüs’e hiç böylesi tuhaf bir peygamber gelmemişti.”

“Peki, bunda ne kötülük var?” diye üsteledim, balıkçının tarafını tutmak için irademi zorlayarak. “Ben de tepeme çokça şarap dikip tüm eyaletlerde tuhaf geceler geçirmiyor muyum? Erkek erkektir ve onun davranışları da erkek davranışı, yoksa ben deli miyim ki bunu burada yadsıyayım.”

Miryam konuşurken başını sallayarak olumsuzladı.

“O deli değil. Daha da kötüsü, tehlikeli. Ebiyonist inancın kendisi baştan aşağı tehlikeli. Önceden belirlenmiş ne varsa hepsini yok edecek. O bir devrimci. Yahudilikten ve Tapınak’tan elimizde kalan azıcık şeyi de yok edecek.”

Bu noktada Pilatus hayır anlamında başını salladı.

“Politik değil. Hakkında bilgi toplattım. Hayalperestin teki. Kışkırtmacı değil. Roma’nın vergilerini bile olumluyor.”

“Hâlâ anlamıyorsun,” diye üsteledi Miryam. “Ne planladığı değil, neye yol açtığı önemli, planları gerçekleşirse bu da onu devrimci yapar. Sonuçlarını öngördüğünden kuşkuluyum. Yine de bu adam bir baş belası ve tüm belalar gibi ortadan kaldırılması gerekir.”

“İşittiklerime göre, iyi kalpli, içinde kötülük barındırmayan basit bir adam,” diye belirttim.

Ve oracıkta Ceriko boyunca yoluma devam ederken Samiriye’de tanık olduğum on cüzamlının iyileştirilmesinden söz ettim.

Pilatus’un karısı söylediklerim üzerine kendinden geçmiş durumda oturup kaldı. Kulaklarımıza bir sokak kalabalığının haykırış ve bağırışları geldi; askerlerin sokakları temizlemeyi sürdürdüklerini anladık.

“Ve siz de bu mucizeye inandınız, öyle mi Lodbrog?” diye sordu Pilatus. “Göz açıp kapayıncaya kadar cüzamlıların irinli yaralarının kaybolduğuna inandınız, öyle mi?”

“İyileştiklerini gördüm,” diye karşılık verdim. “Emin olmak için onları izledim. Hiçbirinde cüzamdan eser kalmamıştı.”

“Fakat yaralarını görmüş müydünüz; yani iyileşmeden önce?” diye bastırdı Pilatus.

Başımı olumsuzca salladım.

“Bana yalnızca öyle söylendi,” diye kabul ettim. “Sonrasında onları gördüğümde, hepsi de bir zamanlar cüzamlı olan kişilerin görünüşüne sahiptiler. Şaşkınlık içindeydiler. Güneşte oturmuş hiç durmadan bedenini araştıran ve sanki gözlerine inanamıyorcasına pürüzsüz etine gözlerini diken birisi vardı. Onu sorguladığımda ne konuştu ne de kendi etinden başka bir şeye baktı. Hayretler içindeydi. Güneşin altında oturup baktı da baktı.”

Pilatus horgörüyle gülümsedi ve Miryam’ın yüzündeki sessiz gülümsemenin de aynı ölçüde küçümseyici oluşu dikkatimden kaçmadı. Pilatus’un karısı ise sanki bir canlı cenaze gibi, neredeyse hiç soluk almadan, ipiri açılmış görmeyen gözlerle oturuyordu.

Ambivius konuştu: “Kayafa, daha dün bana söylediği gibi, balıkçının Tanrı’yı yeryüzüne indireceğini ve burada Tanrı’nın hüküm süreceği yeni bir krallık kuracağını ileri sürdüğünü onaylıyor.”

“Ki bunun anlamı da Roma idaresinin sonu,” diye söze girdim.

“Kayafa ile Hanan’ın Roma’yı kargaşaya sokmak için komplo kurdukları nokta burası,” diye açıkladı Miryam. “Bu doğru değil. Onların uydurdukları bir yalan bu.”

Pilatus başıyla onaylayıp sordu:

“Sizin kadim kitaplarınızın bir yerlerinde rahiplerin bu balıkçının aklındaki niyete sapacakları kehaneti yok mu?”

Miryam bunu onayladı ve Pilatus’a alıntıyı yineledi. Bu olayı, Pilatus’un düzen içinde tutmak için çok çabaladığı bu halka, ilişkin incelemelerinin derinliğini göstermek için aktarıyorum.

“Duyduğuma göre,” diye sürdürdü Miryam, “İsa denen bu adam, dünyanın sonunu ve Tanrı’nın krallığını vaaz ediyor, ama burada değil, cennette.”

“Bunu bana da bildirdiler,” diye atıldı Pilatus. “Bu doğru. İsa denen bu adam, Roma vergisinin adilliğini kabul ediyor. Dünyanın sonuyla birlikte tüm yönetimlerin sonu gelinceye değin Roma’nın yönetmesi gerektiğini de kabul ediyor. Hanan’ın bana çektiği numarayı daha net anlıyorum.”

“Tanrı’nın bizzat kendisi olduğu bile,” diye istekle söze girdi Ambivius, “bazı müritleri tarafından ileri sürülüyor.”

“Böyle söylediğine ilişkin bir bilgi gelmedi bana,” diye karşılık verdi Pilatus.

“Neden olmasın?” diye soludu karısı. “Neden olmasın? Tanrılar daha önce de yeryüzüne inmişlerdi.”

“Bakın,” dedi Pilatus. “Bu İsa’nın, birkaç somun ve balıkla bir kalabalığın doyurulduğu bir mucize göstermesinin ardından, aptal Celile’lilerin kendisini kral yapmaya kalkıştıklarıyla ilgili güvenilir bir rapor var elimde. Kendisi istememesine karşın onu kral yapacaklarmış. O da, ellerinden kurtulmak için dağlara kaçmış. Bunda hiçbir delilik yok. Kendisine dayattıkları yazgıyı kabul etmeyecek kadar akıllıymış.”

“Ama işte bu tam da Hanan’ın sana dayattığı numara,” diye üstüne basarak yineledi Miryam. “Onun, Yahudilerin kralı olacağını ileri sürüyorlar; Roma yasalarına başkaldırı bu, bu yüzden de Roma onun icabına bakmalı.”

Pilatus omuzlarını silkti.

“Daha çok, dilencilerin kralı; ya da hayalperestlerin kralı. Aptal değil. Hayalperest, ama dünya iktidarının hayalini kurmuyor. Talihini öteki dünya üstünde deniyor, çünkü orası Roma’nın yetki alanında değil.”

“Mülkiyetin günah olduğunu savunuyor; Ferisileri canevinden vuran da bu,” diye söze girdi Ambivius.

Pilatus içtenlikle güldü.

“Bu dilenciler kralı ve müriti olan dilenciler, yine de mülkiyete saygı duyuyorlar,” diye açıkladı. “Çünkü örneğin, bir süre önce servetlerinin başında bir hazinedarları bile vardı. Adı Yahuda idi ve üstünde taşıdığı ortak keselerinden para çaldığına ilişkin söylentiler çıkmıştı.”

“İsa çalmadı mı?” diye sordu Pilatus’un karısı.

“Hayır,” diye yanıtladı Pilatus; “Yahuda’ydı o, hazinedar.”

“Bu Yahya kimdi?” diye sordum. “Taberiye yolunda başı derde girdi ve Antipa onu idam etti.”

“O da başkası,” diye yanıtladı Miryam. “Hebron yakınlarında doğmuş. Ateşli bir taraftardı, bir çöl sakiniydi. Ya kendisi ya da yandaşları, onun ölülerin arasından dirilen İlyas olduğunu ileri sürüyorlardı. İlyas, bildiğin gibi, bizim eski peygamberlerimizden birisiydi.”

“Kışkırtıcı mıydı?” diye sordum.

Pilatus sırıtıp başını olumsuzca salladı ve ardından da şöyle dedi:

“Herodias meselesi üzerinde Antipa’yla ters düştü. Yahya bir ahlakçıydı. Bu oldukça uzun bir hikâye, ama karşılığını kellesiyle ödedi. Yo, işin politik hiçbir tarafı yoktu.”

“O İsa’nın, Davud’un Oğlu olduğunu ileri sürenler de var,” dedi Miryam. “Ama bu saçma. Nasıra’da hiç kimse buna inanmıyor. Görüyorsunuz işte, evli kız kardeşleri dahil, tüm ailesi orada yaşıyor ve herkesçe tanınıyorlar. Basit insanlar, yalnızca sıradan kimseler.”

“Tiberius’a bütün bu kargaşayla ilgili göndermem gereken rapor da o kadar basit olsaydı, keşke,” diye söylendi Pilatus. “Ve şimdi de bu balıkçı Kudüs’e geldi, her yer her an bela çıkarmaya hazır hacılarla doldu ve Hanan da kazanı karıştırıyor da karıştırıyor.”

“Ve işini bitirmeden önce de istediğini alacak,” diye öngörüde bulundu Miryam. “İşi senin başına sardı ve sen de bunu gerçekleştireceksin.”

“Nedir o?” diye sorguladı Pilatus.

“Bu balıkçının infazı.”

Pilatus inatla hayır anlamında başını salladı, ama karısı haykırdı:

“Hayır! Hayır! Yüz kızartıcı bir şey olur bu. Adam kimseye kötülük etmedi. Roma’ya karşı gelmedi.”

Yalvaran bakışlarla hâlâ başını sallamayı sürdüren Pilatus’a baktı.

“Kendi kellelerini kendileri alsınlar; Antipa’nın yaptığı gibi,” diye homurdandı. “Balıkçının hiç önemi yok; ama ben onların planlarına alet olmayacağım. Eğer onu yok etmek zorundaysalar, yok etmeleri gerekir. Kendi bilecekleri bir iş.”

“Ama sen buna izin vermeyeceksin,” diye haykırdı Pilatus’un karısı.

“Eğer karışırsam bunu Tiberius’a açıklamak için epey uğraşmam gerekir,” oldu karşılığı.

“Ne olursa olsun,” dedi Miryam, “seni yine de açıklama yazarken görebiliyorum, yakında hem de; çünkü İsa çoktan Kudüs’e geldi ve balıkçılarından epeycesi de yanında.”

Pilatus, bu bilginin kendinde yarattığı hoşnutsuzluğu gizlemedi.

“Onun yaptıklarına karşı hiçbir ilgi duymuyorum,” diye belirtti. “Umarım onu hiç görmem.”

“Hanan’ın onu senin için bulacağına güvenebilirsin,” diye karşılık verdi Miryam, “ve de kapına getireceğine.”

Pilatus omuzlarını silkti ve konuşma orada sona erdi. Sinirli ve gergin olan Pilatus’un karısı Miryam’ı kendi dairesine götürmüş olmalıydı, böylece bana da yatmaya gidip deliler kentinin uğultu ve mırıltılarına kulağımı tıkayarak uykuya dalmak dışında bir şey kalmamıştı.

Olaylar hızla gelişti. Bir gecede kentin beyaz ateşi kendiliğinden tutuştu. Öğleyin adamlarımdan altısıyla atımı sürdüğümde, sokaklar tıklım tıklımdı ve insanlar bana yol açmakta her zamankinden daha gönülsüzdüler. Eğer bakışlar öldürebilseydi, o gün ölü bir adam olurdum. Beni gördüklerinde açıkça yere tükürdüler ve her yerden söylenmeler ve bağrışlar yükseldi.

Mucize gibi görülmemden çok, Roma’nın nefret uyandıran koşum takımlarını kullandığım için nefret edilen birisi olarak görülüyordum. Başka bir kentte olsaydık adamlarıma o homurdanan bağnazları kılıçtan geçirmeleri buyruğunu verirdim. Ama burası Kudüs’tü, için için yanıyordu ve bunlar düşüncede Devlet fikrini Tanrı fikrinden ayırmaktan aciz bir halktı.

Saduki Hanan işini iyi yapmıştı. Onun ve Yüksek Kurul’un, durumun gerçek içyüzü hakkında neye inandıkları önemli değildi, şurası açıktı ki bu güruh bunun altında Roma’nın bulunduğuna iyi inandırılmıştı.

İtiş kakışın arasında Miryam’a denk geldim. Yayaydı, tek bir kadın eşlik ediyordu ona. Böyle bir kargaşanın içinde konumunu gösteren giysiler kuşanmış halde dışarılarda bulunmasının hiç zamanı değildi. Pek az kişinin sevgi beslediği Antipa’nın baldızıydı sonuçta. Bu yüzden ihtiyatlı biçimde giyinmiş, altsınıflardan herhangi bir Yahudi kadın gibi görünecek biçimde yüzünü örtmüştü. Ancak, birçok kere düşlediğim, öteki kadınlardan son derece farklı o güzelim endamını, duruşunu ve yürüyüşünü benim gözlerimden gizleyemezdi.

Aceleyle, karşılıklı bir çift laf edebildik ancak, çünkü o anda yol tıkanmıştı ve hemen ardından adamlarımla atları, sıkıştırılıp dürtüklenmeye başladı. Miryam bir ev duvarının köşesine sığındı.

“Balıkçıyı henüz yakalamadılar mı?” diye sordum.

“Hayır; ama surun hemen dışında. Kudüs’e bir eşek üstünde gelmiş, önünde ve ardında bir kalabalıkla; bazıları, zavallı enayiler, geçerken onu İsrail’in Kralı diye selamlıyorlar. Bu da sonunda Hanan’a Pilatus’u zorlamak için gereken bahane. Gerçekte henüz alınmamış olsa bile karar çoktan yazıldı. Bu balıkçı artık ölü bir adam.”

“Ama Pilatus onu tutuklamayacak ki,” diye savunmaya geçtim. Miryam başını iki yana salladı.

“Hanan bunu halledecektir. Onu Yüksek Kurul’un önüne getirecekler. Hüküm, ölüm olacak. Onu taşlayabilirler.”

“Ama Yüksek Kurul’un idam yetkisi yok ki,” diye ileri sürdüm.

“İsa Romalı değil,” diye karşılık verdi. “O bir Yahudi. Talmud yasasına göre, Yasa’ya küfür ettiği için suçlu ve cezası da ölüm.”

Hâlâ olmaz anlamında başımı sallıyordum.

“Yüksek Kurul’un yetkisi yok.”

“Pilatus o yetkiyi kullanmasını istiyor.”

“Ama bu hassas bir yasallık sorunu,” diye üsteledim. “Romalıların böyle meselelerde nasıl olduklarını bilirsin.”

“O halde Hanan, Pilatus’u onu çarmıha germeye zorlayarak,” diye gülümsedi, “sorundan kaçınacak. Her durumda hayırlısı olacak.”

Ayaktakımının çalkantısı atlarımızı ileri itiyor ve dizlerimizin birbirine sürtmesine yol açıyordu. Bağnazın teki yere düşmüştü ve atımın onu çiğnerken irkilip gerilediğini hissedebiliyor, adamın çığlık attığını, çevredekilerin gözdağı veren homurtularının ayyuka çıktığını duyabiliyordum. Ama başım, yeniden Miryam’a seslenirken geriye dönüktü:

“İçinde kötülük taşımadığını kendin söylediğin bir adama karşı, çok katısın.”

“Ben, eğer sağ kalırsa ondan gelecek kötülük karşısında katıyım,” diye karşılık verdi.

Sözlerini güçbela duyabildim, çünkü beni atın üstünden atmak üzere dizginlerime yapışan adamın teki üstüme sıçradı. Öne doğru eğilip açık avucumu yanağına ve çenesine indirdim. Elim suratını kapladı; olanca gücümle savurduğum darbenin etkisi sağlam oldu. Kudüs sakinleri insan yumruğuna alışkın değiller. O zamandan beri, herifin boynunu mu kırdım diye merak ederim.

Miryam’ı sonraki görüşüm ertesi gündü. Ona Pilatus’un sarayının avlusunda rastladım. Bir düşteymiş gibi görünüyordu. Gözleri beni zar zor görüyordu. Aklı kimliğimi zar zor kavrıyordu. Öyle tuhaftı, öyle uykulu ve şaşkınlık içinde, gözleri öylesine uzaklara dalmıştı ki Samiriye’de iyileştirilen cüzamlıları aklıma getirdi.

Bir çabayla kendine geldi, ama yalnızca dış görünümde. Gözlerinde okunamayan bir mesaj vardı. Kadın gözlerini daha önce hiç öyle görmemiştim.

Yoluna çıkmasaydım beni selamlamadan geçip gidecekti. Durdu ve makine gibi sözcükler mırıldandı, ama o sırada gözleri beni delmiş, benden öteye bakarak onları dolduran görüntüyü düşlüyordu.

“Onu gördüm, Lodbrog,” diye fısıldadı. “Gördüm Onu.”

“Her kimse bu, seni görünce kötü niyet beslememesi Tanrıların hikmeti,” diyerek güldüm.

Benim yersiz kaçan jestimi dikkate almadı ve yeniden yolunu kapatmasaydım, gözleri tamamen o görüntüyle dolu halde, geçip gidecekti.

“Kim o?” diye öğrenmek istedim. “Gözlerine bu tuhaf ışığı yerleştirmek için ölülerin arasından doğrulan birisi mi?”

“Başkalarını ölülerin içinden dirilten kişi,” diye karşılık verdi. “Gerçekten de onun, bu İsa’nın, ölüleri dirilttiğine inanıyorum. Işığın Prensi o, Tanrı’nın Oğlu. Gördüm Onu. Gerçekten de onun Tanrı’nın Oğlu olduğuna inanıyorum.”

Sözlerinden, bu gezgin balıkçıyla karşılaşıp onun aptallığına kapıldığı dışında bir şey çıkaramadım. Çünkü bu Miryam, onu bir baş belası diye adlandırıp tüm belalar gibi def edilmesini isteyen Miryam değildi kesinlikle.

“Seni efsunlamış,” diye bağırdım kızgınlıkla.

Sessizce onaylarken gözleri nemlenip derinleşmiş gibiydi.

“Ah, Lodbrog, Onun büyüsü bütün düşüncelerin, bütün betimlemelerin ötesinde. Ama Ona bakınca bütün ruhuyla iyilik ve şefkat dolu olduğunu anlıyorsun. Onu gördüm. Onu işittim. Sahip olduğum her şeyi yoksullara vereceğim ve Onun peşinden gideceğim.”

Samiriye’de pürüzsüz tenlerine bakan cüzamlıların şaşkınlığını nasıl kabul ettiysem, onun öyle kesin biçimde konuşmasını da tümüyle kabul ettim ve böylesine yüce bir kadının avare bir mucize göstericisiyle aklını bu denli kolayca bozması canımı sıktı.

“Git peşinden,” diye payladım. “Kuşku yok ki krallığını elde ettiğinde sen de bir taç giyersin artık.”

Başıyla onayladı ve aptallığı yüzünden onu tokatlayabilirdim. Kenara çekildim ve yavaşça giderken şöyle mırıldandı:

“Onun krallığı burada değil. O Davud’un Oğlu. Tanrı’nın Oğlu o. Ne diyorsa o; ya da Ona dair tüm söylenenler iyi ve yüce.”

“Doğunun bilge adamı,” diye kıkırdarken buldum Pilatus’u. “Bir düşünür o, okuması yazması bulunmayan o balıkçı. Hakkında daha derin bir araştırma yaptırdım. Yeni bir rapor var elimde. Mucizeler göstermesine gerek yok. En bilgelerinden daha bilge. Ona tuzaklar kurmuşlar, o ise tuzaklarına gülüyor. Bak mesela. Şunu bir dinle.”

Ve o noktada bana, zina yaparken yakalanan bir kadını yargılaması için getirdiklerinde İsa’nın yüzünü kara çıkarmak isteyenlerin yüzlerini nasıl kara çıkardığını anlattı.

“Ve de vergi meselesi,” diye böbürlenmeyi sürdürdü Pilatus. “ ‘Sezar’ın hakkı Sezar’a, Tanrı’nın hakkı Tanrı’ya’ diye yanıt verdi onlara. Bu Hanan’ın hilesiydi ve yüzü kara çıkan kendisi oldu. Romalıların Devlet kavramını anlayan bir Yahudi çıktı sonunda.”

Ardından Pilatus’un karısını gördüm. Gözlerine bakar bakmaz, Miryam’ın gözlerini gördükten sonra, bu gergin, kaygılı kadının da aynı biçimde balıkçıyı görmüş olduğunu anladım.

“Tanrısallık Onun içinde,” diye mırıldandı bana. “Onda, Tanrı’nın içine yerleştiğine ilişkin kişisel bir farkındalık var.”

“Tanrı mı o?” diye sordum kibarca, bir şey söylemek zorunda olduğum için.

Başını salladı.

“Bilmiyorum. Söylemedi. Ama şunu biliyorum: Tanrılar o mayadan yapılmadır.”

Düşler ve hayali görüntüler içinde yürüyen Pilatus’un karısının yanından ayrılırken, “Kadınların akıllarını çeliyor,” oldu gizli yargım.

Bu satırları okuyan herkes son günleri öğrenecek; bu İsa’nın erkeklerin de akıllarını aynı ölçüde çeldiğini öğrenişim de işte o son günlerdeydi. Pilatus’un aklını çeldi. Benimkini çeldi.

Hanan, İsa’yı Kayafa’ya gönderdikten ve Kayafa’nın evinde toplanan Yüksek Kurul İsa’yı ölüme mahkûm ettikten sonra, uluyan bir güruh eşliğindeki İsa idam edilmek üzere Pilatus’a gönderildi.

Doğrusunu söylemek gerekirse, kendisi ve Roma’nın selameti için Pilatus onu idam etmeyi istemiyordu. Balıkçı, Pilatus’un umurunda değildi, o huzur ve düzenle ilgileniyordu çoğunlukla. Bir adamın yaşamı Pilatus’un neden umurunda olsundu ki? Ya da bir sürü insanın yaşamı? Roma ekolü demirdendi ve Roma tarafından fethedilen yerlerin halklarının yönetimi için gönderilen valiler de demir gibiydiler. Pilatus yönetsel kavramlarla düşünüp hareket ederdi. Yine de göreceğiniz gibi: Pilatus, kaşlarını çatıp balıkçıyı yakalamış olan güruhu karşılamak için dışarı çıkınca, anında adamın büyüsüne kapıldı.

Oradaydım. Biliyorum. Bu, Pilatus’un onu ilk görüşüydü. Dışarıya kızgın çıkmıştı. Askerlerimiz avluyu gürültücü mikroplardan temizlemek için hazır bekliyorlardı. Ve gözleri balıkçıya ilişir ilişmez Pilatus onun etkisine girdi: Yok, buna istekliydi diyelim. Yargılama yetkisinin olmadığını ileri sürerek, balıkçının Romalı değil, Yahudi olduğu için kendi Yasa’larına göre yargılanıp karar verilmesini istedi. Roma yönetimine bu kadar itaatkâr Yahudiler hiç var olmamıştı. Roma dururken, kendilerinin bir adamı ölüme mahkûm etmelerinin yasadışı sayılacağını haykırdılar. Ancak Antipa Yahya’nın kellesini kesmiş ve kimse bundan yakınmamıştı.

Ve Pilatus onları avluda, göğün altında bırakıp İsa’yı bir başına yargılama salonuna aldı. Pilatus’un yeniden göründüğünde değişmiş olduğundan başka, içeride ne olup bittiğini bilmiyorum. Daha önce Hanan’a alet olmamak için idama yanaşmazken, şimdi de balıkçıyı düşünerek idama yanaşmıyordu. Şimdi tüm çabası balıkçıyı kurtarmak içindi. Tüm bunlar olurken de ayaktakımı, “Onu çarmıha gerin! Onu çarmıha gerin!” diye haykırıyordu.

Sen, okuyucum, Pilatus’un çabasının içtenliğini biliyorsun. İsa’yla önce zararsız bir budala diye alay ederek, sonra da Fısıh Bayramı sırasında bir mahkûmu salıverme geleneği uyarınca serbest bırakmayı teklif ederek, güruhu kandırmak için ne kadar uğraştığını biliyorsun. Ve rahiplerin çarçabuk fısıldadıklarının etkisiyle güruhun, katil Barabbas’ın salıverilmesi için haykırdığını da biliyorsun.

Pilatus rahiplerce üstüne atılan yazgıya karşı boş yere mücadele etti. Küçümseyip alay ederek olayı gülünç bir maskaralığa dönüştürmeyi umdu. İsa’ya gülerek Yahudiler Kralı diye seslendi ve kamçılanmasını buyurdu. Umudu, tüm bunların kahkahayla sonuçlanmasında ve gülüşmeler içinde unutulmasındaydı.

Ardından izleyen olaylarda hiçbir Roma askerinin yer almadığını söylemekten memnunum. İsa’yı taçlandırıp pelerin giydirenler, eline saltanat düdüğünü tutuşturup önünde diz çökerek onu Yahudiler Kralı olarak selamlayanlar, destek güçlerinin askerleriydi. Bir işe yaramadıysa da yatıştırıcı bir oyundu bu. Ve ben de izlerken, İsa’nın albenisini öğrendim. Durumun aşağılayıcılığına karşın duruşu şahaneydi. Ve onu süzerken sakindim. İçime dolan onun kendi sakinliğiydi. Yatışmış ve hoşnuttum, içimde hiç şaşkınlık yoktu. Bu şey olmak zorundaydı. Her şey yolundaydı. Kıyametin ve acının ortasında, İsa’nın dinginliği benim dinginliğime dönüşmüştü. Onu kurtarmak gibi herhangi bir düşünceyle yerimden kımıldamadım.

Öte yandan, yabanıl ve değişkenlik gösteren yıllarımda, o andaki mucizeyle herhangi bir aptalca davranışa girmeyecek kadar çok insan mucizesi görmüştüm. Tepeden tırnağa dingindim. Söyleyecek hiçbir sözüm yoktu. İletecek hiçbir yargım yoktu. Olayların benim algımın ötesinde gerçekleşmekte olduklarını ve gerçekleşmeleri gerektiğini biliyordum.

Pilatus hâlâ mücadele ediyordu. Arbede arttı. Kan için atılan çığlıklar avluda çınladı, hepsi çarmıha gerilsin diye yaygara ediyordu. Pilatus yeniden yargılama salonuna gitti. Olayı maskaralığa çevirme çabası işe yaramadı, yargılama yetkisini reddetmeyi denedi. İsa Kudüslü değildi. Doğuştan Antipa’nın tebaasındandı ve Pilatus İsa’yı Antipa’ya gönderecekti.

Ancak curcuna artık bütün kenti sarmıştı. Sarayın dışındaki askerlerimiz, büyük bir ayaktakımı kalabalığı tarafından süpürülüp atılmıştı. Göz açıp kapayasıya başlamış olan başkaldırı, iç savaşa ve devrime dönebilirdi. Benim kendi yirmi lejyonerim el altında, hazır bekliyorlardı. Bağnaz Yahudileri benim gibi pek sevmiyorlardı ve kınından çıkmış çelikle avlunun temizlenmesi için vereceğim buyruğu sevinçle karşılarlardı.

Pilatus yeniden dışarı çıktığında Antipa’nın yetki alanıyla ilgili sözleri duyulamadı, çünkü bütün kalabalık Pilatus’un bir hain olduğunu, balıkçının gitmesine izin verirse Tiberius’un dostu sayılmayacağını haykırıyordu. Duvara yaslandığım sırada hemen önümde uyuz, sakallı, uzun saçlı bir bağnaz zıplayıp duruyor ve durmak bilmeksizin zikrediyordu: “Tiberius imparator; kral yok! Tiberius imparator; kral yok!” Sabrımı yitirdim. Adamın kulağımın dibindeki gürültüsü bir tacizdi. Yana doğru sendeleyip sanki kazayla olmuş gibi ayağımla ayağını feci biçimde ezdim. Aptal herif farkına varmamış gibiydi. Acıyı fark edemeyecek denli çıldırmıştı ve zikrini sürdürdü: “Tiberius imparator; kral yok!”

Pilatus’un ikirciklendiğini gördüm. Roma’nın valisi Pilatus, o an için insan olarak Pilatus, kana susamış, bu kadar kolay biçimde yaygara koparan sefil yaratıklara duyduğu öfkesiyle yürekli ve bu İsa kadar iyi bir ruha sahipti.

Pilatus’un ikirciklendiğini gördüm. Gözleriyle beni aradı, sanki ne yaparsanız yapın diye işaret vermeye hazırlanıyordu ve ayağımın altındaki ezilmiş ayağı serbest bırakarak öne doğru atıldım. Pilatus’un o yarı dile getirilmiş dileğini tamamlamak, kan içinde yüzmek ve avluyu doldurmuş, içeride uluyan o sefil pislikleri temizlemek için sıçramak üzereydim.

Karar vermemi sağlayan Pilatus’un duraksaması değildi. Pilatus’la benim karar vermemizi sağlayan bu İsa’ydı. Bu İsa bana baktı. Bana buyurdu. Bu yersiz yurtsuz balıkçı, bu gezgin vaiz, bu Celile’den akıp gelen şey bana buyurdu diyorum size. Ağzından tek sözcük çıkmadı. Yine de buyruğu ortadaydı, bir borazan çağrısı gibi kesindi. Ve dikilip kaldım ve elime engel oldum, çünkü ben kimdim ki böylesine dingin ve kendinden emin bir adamın iradesine karşı koyacaktım? Ve orada dikilirken biliyordum ki bütün çekiciliği; Miryam’ı ve Pilatus’un karısını cezp etmiş olan çekiciliği, Pilatus’un da aklını çelmişti.

Gerisini biliyorsunuz. Pilatus ellerini İsa’nın kanına bulaştırmadı, onun kanını isyancılar kendi kafalarına göre akıttılar. Pilatus çarmıha gerilmesi emrini verdi. Ayaktakımı hoşnuttu, hoşnuttu ve arkalarındakiler de Kayafa, Hanan ve Yüksek Kurul’du. Ne Pilatus ne Tiberius ne de Roma askerleri çarmıha gerdi İsa’yı. Gerenler, Kudüs’ün rahip yöneticileriyle rahip politikacılarıydı. Gördüm. Biliyorum. Eğer kurtarılmasına karşı çıkan İsa’nın kendisinden başkası olsaydı, tıpkı benim gibi Pilatus da kendi öz çıkarlarına karşın onu kurtarırdı.

Evet, böyleydi ve Pilatus tiksindiği bu halkı son kez aşağıladı. İsa’nın çarmıhına, üstünde İbranice, Yunanca ve Latince olarak “Yahudilerin Kralı” yazdırdı. Rahiplerin yakınmaları boşunaydı. Bu bahanenin ta kendisiyle Pilatus’u idama zorladıkları belli oluyordu ve Yahudi ırkını aşağılayıp hakaret eden bu bahane sayesinde Pilatus olup bitene tahammül gösteriyordu. Pilatus, gerçekte hiçbir zaman var olmamış bir soyutlamayı gerçekleştirmişti. Bu soyutlama, rahiplerin zihninde üretilen bir hile ve yalandı. Ne rahipler buna inanıyordu ne de Pilatus. İsa ise bunu reddediyordu. Bu, “Yahudilerin Kralı” soyutlaması idi.

Avludaki fırtına dinmişti. Heyecan yatıştırılmıştı. Ayaklanma önlenmişti. Rahipler hoşnuttu, ayaktakımı emeline ulaşmıştı ve Pilatus’la ben ise bütün bu olup bitenlerden iğrenmiş ve yorulmuştuk. Ama onun ve benim için fırtınanın daha büyüğü yoldaydı. İsa alınıp götürülmeden önce Miryam’ın kadınlarından birisi beni onun yanına çağırdı. Ve karısının kadınlarından birisi tarafından çağrılan Pilatus’un da aynı biçimde boyun eğdiğini gördüm.

“Ah, Lodbrog, olanları duydum,” diyerek karşıladı Miryam beni. Yalnızdık ve kollarımın arasına sığınıp güç almak için bana yaklaştı. “Pilatus direnemedi. Onu çarmıha gerdirecek. Ama zaman var. Adamların hazırda bekliyor. Onlarla birlikte git. Onun başında yalnızca bir komutanla bir avuç asker var. Daha yola çıkmamışlardır. Yola çıkar çıkmaz onları izle. Golgota’ya varmamaları gerek. Ancak kent surlarının dışına çıkıncaya değin bekle. Sonra da buyruğun iptal edildiğini söyle. Yanına yedek at al Onun için. Gerisi kolay. Onunla birlikte Suriye’ye gidin ya da İdumea’ya veya güvenlikte olacağı başka herhangi bir yere.”

Sözlerini, yüzü bana dönük ve baştan çıkartacak biçimde yakın, gözleri oldukça ciddi ve oldukça davetkâr biçimde kollarını boynuma dolayarak sonlandırdı.

Söyleyecek söz bulamayışıma şaşırmamalı. O an için beynimde tek bir düşünceden başkasına yer yoktu. Dışarıda oynandığını gördüğüm o tuhaf oyundan sonra başıma bu gelsindi! Yanlış anlamamıştım. Her şey açıktı. Muhteşem bir kadın benim olacaktı eğer… eğer Roma’ya ihanet edersem. Pilatus vali olduğu için buyruk ağzından çıkmıştı bir kere ve onun sesi Roma’nın sesiydi.

Söylemiş olduğum gibi, sonunda Miryam’a ve bana ihanet eden onun kadınlığı, o katıksız kadınsallığı oldu. O her zaman öyle net, öyle mantıklı, kendisinden ve benden öylesine emindi ki kadının daima kadın olduğunu, büyük karar anlarında kadının mantık yürütmek yerine duygularıyla davrandığını, durumu yönlendiren içsel dürtünün kadının kafasında değil yüreğinde barındığını unuttum; ya da daha çok, bütün yaşamlarda öğrenilmiş değişmez dersi, bir kez daha orada öğrendim demeliyim.

Miryam sessizliğimi yanlış anladı, çünkü sanki sonradan aklına gelmişçesine şu sözleri eklerken bedeni kollarımın arasında yumuşakça hareket etti:

“İki yedek at al, Lodbrog. Ötekine ben bineceğim… yanında… dünyanın neresine gidersen git seninle geleceğim.”

Krallara layık bir rüşvetti bu; karşılığında benden bir şey istenen, değersiz ve rezil bir piyesti. Hâlâ konuşmuyordum. Kafamın karıştığından ya da herhangi bir kuşku duyduğumdan değildi. Üzgündüm yalnızca; kollarımın arasında tuttuğum kişiyi bir daha asla tutamayacağımı bildiğim için büyük ve ani bir üzüntüye kapılmıştım.

“Bugün Kudüs’te onu kurtarabilecek tek bir adam var,” diye üsteledi “ve o adam sensin, Lodbrog.”

Ona hemen karşılık vermediğim için kafa karışıklığı diye düşündüğü şeyi netleştirme dürtüsüne kapılmışçasına beni sarstı. Koşum takımlarım takırdayıncaya dek beni sarsmayı sürdürdü.

“Konuşsana, Lodbrog, konuş!” diye buyurdu. “Sen güçlü ve korkusuzsun. Tepeden tırnağa erkeksin. Onu yok edecek pisliklerden iğrendiğini biliyorum. Sen, yalnızca sen kurtarabilirsin Onu. Yapacağın tek şey bir söz söylemek ve her şey yoluna girecek ve bu yaptığın şey için ben seni çok sevecek, daima seveceğim.”

Sözlerimin, onunla ilgili tüm umutlarımdan vazgeçmek anlamına geldiğini gayet iyi bildiğim halde, “Ben bir Romalıyım,” dedim yavaşça.

“Sen Tiberius’un kölesi, Roma’nın köpeğisin,” diye parladı, “ama Roma’ya hiçbir borcun yok, çünkü sen Romalı değilsin. Siz kuzeyin sarışın devleri, Romalı filan değilsiniz.”

“Romalılar, biz kuzeyli delikanlıların ağabeyleridir,” diye yanıtladım. “Ayrıca da koşum takımlarını taşıyor ve Roma’nın ekmeğini yiyorum.” Kibarca ekledim: “Peki ama, tek bir adamın yaşamı için bunca telaş ve öfke niye? Herkes ölecek. Ölmek basit ve kolay bir şey. Bugün ya da yüz yıl sonra, hiç fark etmez. Sonuçta hepimizin başına geleceği kesin.”

Kollarımın arasında titrerken, kurtarma tutkusuyla canlanıp çarçabuk yanıt verdi.

“Anlamıyorsun, Lodbrog. Bu yalnızca bir adam değil. Bu, tüm insanların ötesinde bir insan; yaşayan bir Tanrı, insanların içinden gelme değil, insanların üstünde.”

Onu sıkıca kavradım ve aşağıdaki sözleri söylerken onun tatlı kadınlığından tümüyle vazgeçtiğimi biliyordum:

“Biz erkekle kadınız, sen ve ben. Yaşamımız bu dünyada. Öteki dünyalara dair her şey çılgınlık. Bırak bu çılgın hayalperestler kendi hayallerinin yolundan gitsinler. Her şeyin üstünde, etin ve şarabın üstünde, şarkıların ve cenklerin üstünde, hatta kadın aşkının bile üstünde her ne diliyorlarsa onlardan esirgeme. Onları bu dünyanın ötesindeki yaşam hayalleriyle mezarın karanlığına çeken yüreklerinin arzularını onlardan esirgeme. Bırak gitsinler. Ama sen ve ben burada, birbirimizde keşfettiğimiz tüm güzelliklere boyun eğelim. Karanlık oldukça çabuk inecek ve sen güneşli ve çiçekli sahillerine, ben de Valhalla’nın naralarla inleyen masasına göçeceğiz.”

“Hayır! Hayır!” diye bağırdı kendisini kollarımdan kurtarmaya çabalayarak. “Anlamıyorsun. Bütün yücelik, bütün iyilik, Tanrı bütünüyle bu insandan öte adamın içinde ve utanılacak bir ölümle ölecek. Yalnızca kölelerle hırsızlar öyle ölürler. O ne bir köle ne de hırsız. O bir ölümsüz. O Tanrı. Gerçekten de O Tanrı diyorum, sana.”

“Ölümsüz, dedin,” diye öne sürdüm. “O zaman bugün Golgota’da ölmesi, zaman içindeki ölümsüzlüğünü bir arpa boyu kısaltmaz. O bir tanrı, dedin. Tanrılar ölmez. Bana onlarla ilgili anlatılanlara göre tanrılar ölemez.”

“Ah!” diye haykırdı. “Anlamayacaksın. Sen etten yapılma koca bir devden başka bir şey değilsin.”

Onların düşünce incelikleri varsaydığım şeyleri Yahudilerden öğrendiğimden, “Bu olayın eski zamanlarda kehanet edildiği söylenmiyor mu?” diye sorguladım.

“Evet, evet,” diye doğruladı, “Mesih kehanetleri. Bu adam Mesih.”

“O zaman ben kim oluyorum da,” diye sordum, “kâhinleri yalancı çıkaracağım? Mesih’in sahte bir Mesih sanılmasına yol açacağım? Sizin halkınızın kehanetleri o kadar mesnetsiz mi de ben, aptal bir yabancı, Romalıların zırhı içindeki sarışın bir kuzeyli, kehaneti yalancı çıkarıp tanrıların istediği ve bilge kişilerce öngörülüp bildirilmiş bir şeyin tamamlanmasına engel olabiliyorum?”

“Anlamıyorsun,” diye yineledi.

“Gayet iyi anlıyorum,” diye karşılık verdim. “Ben tanrılardan daha mı büyüğüm de tanrıların iradesine karşı koyabileyim? O zaman tanrılar, içi boş şeyler ve insanların oyuncağı demektir. Ben bir insanım. Ben de tanrıların önünde eğiliyorum, bütün tanrıların, çünkü bütün tanrılara inanıyorum, yoksa onlar tanrı olurlar mıydı?”

Kendini çekip kurtardı, böylece de aç kollarımı kendisinden yoksun bıraktı ve birbirimizden ayrı dikilerek, İsa ile askerler görünüp yola çıktıklarında, sokaktan yükselen gürültüyü dinledik. Ve böyle muhteşem bir kadının bu kadar aptal olabilmesi karşısında yüreğim sızlıyordu. Tanrı’yı kurtaracaktı. Kendisini Tanrı’dan daha üstün kılacaktı.

“Sen beni sevmiyorsun,” dedi yavaşça ve sözcüklerle anlatılamayacak denli derin ve engin bir davet, gözlerinde yavaşça büyüdü.

“Öyle görünüyor ki, seni, senin kavrayışının da ötesinde seviyorum ben,” oldu karşılığım. “Seni sevmekten onur duyuyorum, çünkü biliyorum ki seni sevmeyi ve senin bana verebileceğin tüm sevgiyi hak ediyorum. Ama Roma benim üvey annem ve eğer ona ihanet edersem sana duyduğum aşkım onursuz ve değersiz hale gelirdi.”

Sokak boyunca İsa ile askerleri izleyen yaygara dindi. Ve artık hiç ses duyulmaz olduğunda, Miryam tek bir söz etmeden, yüzüme de bakmadan gitmek üzere döndü.

Ona duyduğum açlığın kanımı delicesine kaynattığını biliyordum. Sıçrayıp onu yakaladım. Onu bir ata bindirip, o ve adamlarımla birlikte bu lanetli aptallıklar kentinden uzağa, Suriye’ye gidecektim. Çırpındı. Daha sıkı sarıldım. Yüzüme vurdu ve tokatları tatlı geldiği için onu tutmayı ve sıkmayı sürdürdüm. Ve artık çırpınmayı kesti. Buz gibi soğuyup hareketsiz kaldı, böylece kollarımla sardığım kadının içinde hiç aşk olmadığını anladım. Benim için ölüydü. Yavaşça, gitmesine izin verdim. Yavaşça geriledi. Sanki beni görmüyormuşçasına döndü ve sessiz odayı boydan boya geçti ve geriye bakmadan perdelerin arasından süzülüp gitti.

Ben, Ragnar Lodbrog, ne okuma ne de yazma bilirdim. Ama kendi zamanımda muhteşem konuşmalar dinledim. Şimdi anladığıma göre, ne kendi Yasa’larını iyi bilen Yahudiler gibi ne de kendi felsefelerini ve Yunanlıların felsefelerini öğrenmiş Romalılar gibi muhteşem konuşmalar yapmayı öğrendim. Ancak yine de, Tostig Lodbrog’un gemilerinde ve Brunanbuhr’un çatısı altında, dünyanın öteki ucundaki Kudüs’e gidip geri dönerken yaşadığım gibi bir yaşam süren birinin pekâlâ konuşabileceği biçimde, yalın ve açık yüreklilikle konuşuyordum. Ve Suriye’ye gidip Sulpicius Quirinius’a Kudüs’teki çeşitli meselelere ilişkin raporumu verirken yaptığım konuşma da açık yürekli ve yalındı.

On Dokuzuncu Bölüm

Karanlık yıllar boyunca birlikte çürüdüğümüz Oppenheimer ile Morrell'dan sonra, benim San Quentin’deki en tehlikeli mahkûm olduğum düşünülüyordu. Öte yandan beni, en başa çıkılmazları, Oppenheimer ile Morrell'dan bile daha başa çıkılmaz birisi gibi görüyorlardı. Elbette başa çıkılmazdan kastım dayanıklılık. Bedensel ve ruhsal olarak onları çökertme girişimleri ne kadar berbatsa beni çökertme girişimleri daha da berbattı. Ve dayandım. Ya dinamit ya da ölüm, Müdür Atherton’ın ültimatomuydu. Ve sonunda ikisi de olmadı. Dinamit üretemezdim ve Müdür Atherton da ölümüme yol açamazdı.

Bedenimin dayanmasından değil, ruhumun dayanması sayesindeydi bu. Ve de önceki varoluşlarımda çelik sertliğindeki deneyimler sayesinde ruhum çelik sertliği kazanmıştı. Uzun bir süre benim için karabasan halini alan bir deneyimim vardı. Ne başı vardı bunun ne de sonu. Kendimi hep, fırtınalı havalarda tuzlu deniz suyu serpintisinin en yüksek noktasını süpürüp geçtiği kayalık, dalgaların dövdüğü alçak bir adacığın üstünde buluyordum. Çok yağmur yağıyordu. Bir inde yaşıyor ve çok acı çekiyordum, çünkü ateşten yoksundum ve pişmemiş etle hayatta kalıyordum.

Hep acı çekiyordum. Hiçbir ipucuna ulaşamadığım bir deneyimin ortasındaydım. Küçük ölüme yattığımda yolculuklarımın yönünü belirleme gücüm bulunmadığı için de kendimi sıklıkla ille de bu iğrenç deneyimi yeniden yaşarken buluyordum. Yegâne mutlu anlarım, kayaların üstünde güneşlenip neredeyse sürekli üşümekten buz kesmiş bedenimin buzlarını erittiğim, güneşin parladığı anlardı.

Oyalanmak için yalnızca bir kürek ve bir sustalı çakım vardı. Üstüne tutanak niyetine harfler kazıyıp geçen her bir hafta için çentik attığım bu küreğin üstünde epeyce zaman harcıyordum. Yığınla çentik vardı. Çakıyı düz bir kaya parçasının üstünde keskinleştiriyordum ve hiçbir berber en sevdiği usturasının üstüne benim o çakının üstüne titrediğim gibi titremezdi. Hiçbir pinti hâzinesine benim çakıya verdiğim değeri veremezdi. Yaşamım kadar değerliydi o. Aslına bakarsanız, o benim yaşamımdı.

Birçok kez gidip geldikten sonra küreğin üstüne kazıdığım efsaneyi gömleğin dışına çıkarmayı başardım. İlkönce pek az kısmını getirebildim. Sonrasında kolaylaştı, parçaları bir araya getirme sorununa dönüştü. Ve sonunda tamamladım. İşte burada:

Bu Kürek; bunu ele geçiren kişiyi, Amerika Birleşik Devletlerinden Maryland eyaletindeki Elkton’ın yerlisi, 1809da Philadelphia limanından Friendly Adalarına doğru yola çıkan iki direkli Negociator’a binen Daniel Foss'un, geminin batışını izleyen şubat ayında, üstünde bir kulübe dikip fok etiyle varlığını sürdürerek yıllarca yaşadığı bu ıssız adaya düştüğü ve 25 Kasım 1809’da bir buz dağına çarpıp batan, adı geçen geminin mürettebatından sağ kalan tek kişi olduğu hakkında bilgilendirmek içindir.

Buydu işte, olanca açıklığıyla. Bu sayede kendi hakkımda yığınla şey öğrendim. Ancak can sıkıcı bir noktaya geldiğinde, gerisini açıklığa kavuşturmayı bir türlü başaramadım. Bu ada uzak Güney Pasifik’te mi, yoksa uzak Güney Atlas Okyanusu’nda mıydı? Yelkenli gemi rotaları hakkında, iki direkli Negociator’in Friendly Adaları’na Horn Burnu üstünden mi, Ümit Burnu üstünden mi gideceğini kestirebilecek kadar bilgim yok. Kendi bilgisizliğimin itirafı adına, Folsom’a transfer edilinceye kadar Friendly Adaları’nın da hangi okyanusta yer aldığını öğrenemediğimi belirteyim. Daha önce kendisinden söz ettiğim Japon katil, Arthur Sewall gemilerinde yelkenci olarak çalışmıştı ve bana olası gidiş rotasının Ümit Burnu yoluyla olacağını söyledi. Eğer bu doğruysa, o zaman Philadelphia’dan yola çıkış tarihiyle batış tarihi hangi okyanus olduğunu kolayca belirleyecekti. Ne yazık ki yola çıkış tarihi olarak yalnızca 1809 bilgisi vardı elimde. Kaza okyanuslardan birinde olabileceği gibi diğerinde de gerçekleşmiş olabilirdi.

Kendimden geçişlerimin yalnızca birinde, adada geçirdiğim zamandan önceki döneme ilişkin bir ipucu edindim. Bu, geminin buzdağına çarptığı anda başlıyor ve başka hiç bir nedenle değil de, en azından, şaşkınlık uyandıracak denli soğukkanlı ve bilinçli davranışımı kayda geçirmek için anlatacağım bunu. O zamanki davranışım, göreceğiniz gibi, sonunda bütün gemi mürettebatı içinde yalnızca benim kurtulabilmemi sağladı.

Baş kasaradaki hamağımda müthiş bir çatırtıyla uyandım. Aslında, uyanıp hamaktan atlamam aşağıda nöbette bulunan altı uyuyan adamla aynı anda gerçekleşti. Başımıza ne geldiğini anlamıştık. Ötekiler, yarı giyinik halde güvertede telaşla seğirtirken ne beklediklerini bilmiyorlardı. Ama ben ne beklememiz gerektiğini biliyordum ve bekledim. Eğer kaçma şansımız varsa bunun şalupayla olacağını biliyordum. Öyle dondurucu bir denizde kimse yüzemezdi. Ve yarı giyinik hiç kimse de açık bir sandalda uzun süre yaşayamazdı. Ayrıca, sandalın suya indirilmesinin ne kadar zaman alacağını da biliyordum.

Böylece, delice sallanıp duran yağ lambasının ışığında güvertedeki hengâme ve “Batıyor!” çığlıkları arasında uygun giysiler bulmak için sandığımı boşaltmaya giriştim. Ayrıca bir daha hiç kullanmayacakları için tayfa dostlarımın sandıklarını da yağmaladım. Hızlı ama sakin biçimde çalışarak en sıcak tutacak ve en sağlam giysiler dışında bir şey almadım. Kasaranın övünç vesilesine dönüşmüş en iyi dört yünlü gömleği, üç pantolonu ve üç çift kalın yün çorabı giydim. Ayaklarım öyle kocamandı ki bu yüzden kendi iyi çizmelerimi giyemedim. Onun yerine Nicholas Wilton’ın benimkilerden büyük ve hatta daha bile sağlam durumdaki çizmelerini ayaklarıma geçirdim. Ayrıca kendiminkinin üstüne Jeremy Nalor’un denizci paltosunu giyip, ikisinin üstüne de Seth Richard’ın çok kısa bir zaman öncesinde yeni yağladığını anımsadığım kalın brandadan paltosunu attım.

İki çift kalın eldivenle John Roberts’ın annesinin ona ördüğü kaşkol ve üst üste giydiğim, ikisinde de kulak ve boyun siperlikleri bulunan Joseph Dawes’in kürklü şapkasıyla benimkisi dış giyimimi tamamladı. Geminin battığına ilişkin bağırtılar ikiye katlandı, ama ceplerimi bulabildiğim kadar tütünle doldurmak için bir dakika daha oyalandım. Ardından güverteye tırmandım ve bir an bile yitirmedim.

Bir buluttaki yarıktan ışıyan ay, hiç iç açıcı olmayan, vahşi bir tabloyu gözler önüne seriyordu. Her yerde parçalanmış donanımlar vardı ve her yer buzdu. Hâlâ ayakta duran ana direğin ne kadar yelkeni, halatı, sereni varsa buz parçalarıyla saçaklanmıştı ve oracıkta, donmuş halatlar donmuş makasların üstünde kayabilsin diye bir daha hiç katılaşmış palangalara asılıp çekmek zorunda kalmayacağım için içimde bir rahatlama duygusu uyandı. Fırtınaya yakın şiddette esen rüzgârın keskin soğuğu buzdağlarının yakınlığına işaretti ve ay ışığında kabaran deniz oldukça soğuk görünüyordu.

Şalupa iskele tarafından denize indiriliyordu ve buzla kaplanmış güvertede erzak fıçılarıyla boğuşan adamların bir an önce gitme telaşı içinde yiyecekleri bir yana bıraktıklarını gördüm. Kaptan Nicholl boş yere onlarla uğraşıyordu. Rüzgârın estiği taraftan kabaran bir dalga meseleyi çözdü ve hepsini yığınlar halinde küpeşteden atlamaya yöneltti. Kaptanın omzunu yakaladım ve ona tutunarak kulağına, sandala binip adamların uzaklaşmalarını engellerse erzak işiyle bizzat ilgileneceğimi haykırdım.

Ancak bana çok az zaman tanınmıştı. İkinci süvari Aaron Northrup’ın yardımıyla yarım düzine varille fıçıyı indirmeyi iyi kötü becermiştim ki sandaldakiler hep bir ağızdan uzaklaşacaklarını haykırdılar. İyi bir mazeretleri vardı. Rüzgârın estiği yönden kocaman bir buzdağı üstümüze eğilirken, rüzgâraltı tarafında gemiye oldukça yakın, üstüne doğru gittiğimiz bir buzdağı daha vardı.

Aaron Northrup atlayışına çevikti. Sandalın uzaklaşmasına karşın, adamların en yoğun olduğu, dolayısıyla da bedenleriyle düşüşümü biraz yumuşatabilecekleri ortalarda bir yeri nişanlamak için bir an geciktim. Şalupada son derece tehlikeli bir yolculukta kırık bir uzuvla yola çıkmaya hevesli değildim. Küreklerdeki adamların arasında boşluk olabileceği için kararımı çarçabuk kıç tarafından yana verdim. Kuşkusuz, başkaca haklı nedenlerim de vardı. Daracık pruva tarafına göre kıç tarafı daha rahat olurdu. Dahası, gelecek günlerde böylesi koşullar altında ortaya çıkması mümkün gözüken her tür sorun sırasında kıç hizmetindeki tayfaya ne kadar yakın olursam o kadar iyiydi.

Kıç tarafında süvari Walter Drake, cerrah Arnold Bentham ve dümeni idare eden Kaptan Nicholl vardı. Cerrah sandalın dibinde inleyerek yatan Aaron Northrup’ın üstüne eğilmişti. Yanlış hesaplanmış atlayışında şansı yaver gitmemiş, sağ bacağı kalça ekleminden kırılmıştı.

Ancak o sırada ona ayıracak zaman yoktu, çünkü birbirine doğru hareket eden iki buz adasının tam ortasında azgın denize var gücümüzle karşı koyuyorduk. Kıç tarafına yakın kürekte Nicholas Wilton sıkışıp kalmıştı, bu yüzden varilleri istiflesem daha iyi olacaktı ve çömelip karşısına geçerek ağırlığımı küreğe ekleyebilirdim. Ön tarafta John Roberts’ın pruvaya en yakın kürekle boğuştuğunu görebiliyordum. Omuzlarına arkadan asılarak Arthur Haskins’le çocuk, Benny Hardwater, kendi ağırlıklarını onunkine ekliyorlardı. Aslında herkes yardım etmeye öyle hevesliydi ki bu yüzden birbirlerinin ayağına dolaşıp kürekçilerin hareketini zorlaştırıyorlardı.

Sırt sırta bir çalışmaydı, ama birkaç yüz metre kadar sonra her şeyi yoluna koyduk ve başımı çevirip Negociator’ın zamansız ecelini görecek fırsatı bulabildim. Doğrudan kıskaca girmişti ve bir çocuğun parmaklarının arasındaki şekerlemeyi ezdiği gibi buzun içinde sıkışıp kaldı. Geminin sağlam omurgasının ve güverte direklerinin çatırtısı sakin bir gecede küçük bir köyü ayağa kaldırmaya yeterdi ama rüzgârın haykırışı ve suyun gürlemesi içinde hiçbir şey işitmedik.

Sessizce, kolayca, gemi iki yandan sıkışarak ezildi, güverte bir tümsek gibi kabardı ve kırılan kalıntılar aşağı düşüp gözden yitti; geminin bulunduğu yerde buz adalarının birbirini öğüten çatışmasından başka bir şey kalmadı. Bu sığınağın tuzla buz olması karşısında üzüntü duydum, ama aynı zamanda da dört gömlek ve üç paltonun içinde güvende oluşumdan da son derece hoşnuttum.

Ancak benim için bile zorlu bir gece olduğu ortaya çıktı. Sandalın içinde, en sıcak tutan giysiler bendeydi. Ötekilerin neler çekmiş olabileceğine fazlaca kafa yormuyordum. Karanlıkta başka buzdağlarıyla karşılaşma korkusuyla suyu tahliye edip sandalın pruvasını denizin üstünde tuttuk. Ve sürekli olarak eldivenin kâh birisiyle kâh ötekisiyle donmasın diye burnumu ovalayıp durdum. Ayrıca, içim Elkton’daki aile çevremin canlı anılarıyla dopdolu, Tanrı’ya dua ettim.

Sabahleyin sayım yaptık. Başlangıç olarak, yalnızca iki üç kişi donmaya maruz kalmıştı. Kırık kalçası yüzünden kımıldayamayan Aaron Northrup çok kötüydü. Cerrahın görüşüne göre Northrup’un her iki ayağı da geri dönülmez biçimde donmuştu.

Şalupa, geminin bütün mürettebatı olan yirmi bir kişinin yükünü taşımaktan ağırlaşmış ve suya batmıştı. Bunlardan ikisi çocuktu. Benny Hardwater on üçünde var yoktu ve ailesi Elkton’da benimkine yakın bir mahallede oturan Lish Dickery ise on altısına yeni basmıştı. Erzakımız yüz elli kilo kadar sığır ve yüz kilo kadar da domuz etinden oluşuyordu. Aşçının getirdiği, tuzlu sudan lapalaşmış yarım düzine ekmek somununu hesaba katmadık. Ayrıca üç küçük varil suyla bir küçük fıçı da bira vardı.

Kaptan Nicholl haritalarda yer almayan bu okyanusta, yakınlarda bir kara parçası var mı, yok mu hiçbir bilgisinin bulunmadığını açık yüreklilikle kabul etti. Yapılacak tek şey daha ılıman bir iklime yol almaktı ki küçük yelkenimizi açıp hızlı rüzgârın önünde kuzeydoğuya dümen kırarak biz de bunu yaptık.

Yiyecek sorunu tümüyle matematikseldi. Yakında göçüp gideceğini bildiğimiz için Aaron Northrup’ı saymadık. Günde yarım kilodan ikiyüz elli kilo etimiz bize yirmi beş gün yeterdi; onu da yarıya düşürdüğümüzde elli gün giderdi. Böylece yarısında karar kıldık. Kaptanın gözleri önünde bölüp dağıtımı yaptım ve Tanrı biliyor ya, bazılarının ta en başından homurdanmasına karşın bu işi adil biçimde becerebildim. Ayrıca ceplerimden çoğuna tıkıştırdığım tütünü de ara sıra adamların arasında paylaştırıyordum ki özellikle de bir gün ya da en iyi ihtimalle iki üç günden fazla yaşayamayacak şu ya da bu adam için boşa gittiğini anladığımda pişmanlıktan başka bir şey duyamadığım bir işti bu.

Çünkü açık sandalın içinde kısa bir süre sonra ölmeye başlamıştık. O ilk ölümler açlıktan değil de, öldürücü soğuğa karşı savunmasız kalışımızdandı. En dayanıklı ve şanslı olanın hayatta kalması meselesiydi bu. Yapım gereği dayanıklıydım; sıkı giyindiğim ve Aaron Northrup gibi kırık bir bacağım olmadığı için şanslıydım da. Öyle bile olsa, feci biçimde donan ilk kişi olmasına karşın, öyle güçlüydü ki ölüp gitmesi günler sürdü. İlk pes eden Vance Hathaway idi. Onu şafağın alacakaranlığında pruvada iki büklüm olmuş, kaskatı donmuş halde bulduk. Çocuk, Lish Dickery ise İkinciydi. Öteki çocuk, Benny Hardwater on ya da on iki gün kadar dayandı.

Sandalın içi öyle soğuktu ki suyumuz ve biramız donup kaskatı oluyordu ve Northrup’un çakısıyla bunları adil parçalara bölüp dağıtmam zor bir görevdi. Bu parçaları ağzımıza atıyor ve eriyene değin emiyorduk. Ayrıca kar fırtınaları sırasında da istediğimiz kadar kara sahip oluyorduk. Ama ağzımızda iltihaba yol açıp ağız zarımızın sürekli kuruyup yanmasına yol açtığı için en kötüsü de buydu bizim için. Ve bu biçimde ortaya çıkan susuzluğu dindirmenin de hiçbir yolu yoktu. Daha fazla buz ya da kar emmek iltihabı azdırmaktan başka bir işe yaramıyordu. Lish Dickery’nin ölümüne de en çok bunun yol açtığını sanıyorum. Aklını kaçırmıştı ve ölmeden önceki yirmi dört saat boyunca zırvalayıp durdu. Su diye diye öldü, ama yine de ölümü susuzluktan değildi. Yanağımın içine bir parça tütün koyup kendimi avutarak buz emme isteğime elimden geldiğince direndim.

Ölülerimizin tüm giysilerini soyuyorduk. Dünyaya çırılçıplak gelmişlerdi ve şalupanın kenarından dondurucu okyanusun karanlığına da çırılçıplak gidiyorlardı. Giysiler için kura çekiliyordu. Bu, tartışmaların önüne geçmek için Kaptan Nicholl’ın buyruğuyla yapılıyordu.

Duygusal saçmalıkların zamanı değildi. Bir tekimiz bile yoktu ki her ölüm karşısında içinden gizlice sevinmesin. Kura çekimlerinde en şanslı kişi Israel Stickney idi, bu yüzden de sonunda öldüğü zaman geriye gerçek bir giysi hâzinesi kaldı. Hayatta kalanların ömrünü uzattı.

Batıdan esen rüzgârların önünde kuzeydoğuya doğru yol almayı sürdürdük, ama daha sıcak hava arayışımız boşa çıktı. Serpintiler bile sandalın dibinde donuyordu ve ben hâlâ birayla içme suyunu Northrup’un çakısıyla parçalara ayırıyordum. Kendi bıçağımı saklamıştım. İyi çelikten, keskin kenarlıydı ve sağlam yapılmıştı; böyle bir iş için onu gözden çıkarmamayı yeğliyordum. Topluluğumuzun yarısının küpeşteden atıldığı zaman geldiğinde, sandalın içi epeyce ferahladı ve fırtınalarla başa çıkmak daha kolay hale geldi. Aynı şekilde, insanın rahatça gerinebileceği kadar yer de vardı.

Sürekli homurdanmaların bir nedeni de yiyecekti. Kaptan, süvari, cerrah ve ben bunu aramızda konuşup günlük et tayınını artırmamaya karar vermiştik. Tobias Snow’u sözcüleri ilan eden altı tayfa, yarımızın ölmesinin tayınımızın iki katına denk geldiğini ve böylece tayının yarım kiloya çıkarılması gerektiğini ileri sürüyordu. Karşılık olarak biz de eski tayın miktarıyla idare etmemizin yaşama şansımızı artırdığını belirtiyorduk.

İki yüz elli gram tuzlu etin, yaşamamız ve keskin soğuğa dayanabilmemiz için yetmediği doğruydu. Oldukça güçsüz düşmüştük ve güçsüzlüğümüz yüzünden de kolayca donuyorduk. Don vurgunu yüzünden burunlar ve yanaklar simsiyahtı. Baştakine göre şimdi iki misli giysiye sahipsek de ısınmak olanaksızdı.

Negotiator’ın kaybından beş hafta sonra yiyecek nedeniyle bela baş gösterdi. Kaptan Nicholl, Jud Hetchkins’i domuz eti varilinden aşırırken yakaladığında, ben uyuyordum; geceydi çünkü. Diğer beş kişi tarafından bu suçu işlemeye teşvik edildiği, sonraki davranışlarıyla kanıtlandı. Jud Hetchkins yakalanır yakalanmaz altısı birden bıçaklarıyla üstümüze çullandılar. Yıldızların solgun ışığında, göğüs göğüse amansız bir çatışmaydı ve sandalın devrilmemesi Tanrı’nın bir lütfuydu. Bana bir zırh görevi gören çok sayıdaki gömleğimle ceketime şükran duymak için gerekçem vardı. Pek çok yerimin sıyrılıp kanamasına karşın giysilerimin bu denli kalın oluşu savrulan bıçakların kanımı fazla akıtmasını engellemişti.

Ötekiler de aynı biçimde korunmuşlardı ve oldukça güçlü bir adam olan süvari Walter Dakon isyancıların sandaldan suya atılıp meselenin çözülmesi fikriyle ortaya çıkmasaydı, kavga kim var kim yok hepsinin yaralanmasıyla sonuçlanacaktı. Bu fikre Kaptan Nicholl, cerrah ve ben de katıldım ve kısacık bir an sonra altı kişiden beşi suyun içindeydiler ve küpeşteden tutunuyorlardı. Süvari bir sandal oturağıyla küpeşteden ayırmak için parmaklarına vurmakla meşgulken, Kaptan Nicholl'la cerrah da orta bölümde yakalayıp suya atmak için akıncıyla, Jeremy Nalor’la uğraşıyorlardı. O an için bana yapacak bir iş kalmamıştı ve bu yüzden de süvarinin hazin sonuna tanıklık edebildim. Seth Richards’ın ellerine vurmak için oturağı kaldırdığında, suyun içine batıp ardından kendini iki eliyle yukarı çeken Seth Richards, yarı yarıya sandala sıçrayıp kollarıyla süvariyi sardı ve suya geri düşerken onu da beraberinde sürükledi. Kuşkusuz kollarını hiç gevşetmemiş ve ikisi birlikte boğulmuşlardı.

Böylece geminin tüm mürettebatından yalnızca üçümüz sağ kalmıştık: Kaptan Nicholl, cerrah Arnold Bentham ve ben. Jud Hetchkins’in erzak çalma girişiminin sonucunda göz açıp kapayasıya yedi kişi yok olmuştu. Ve o kadar iyi, sıcak tutacak giysinin denizde telef edilmesi bana hayıflanacak bir gerekçe gibi görünüyordu. İçimizden biri bile yoktu ki daha fazla giysiye şükretmeyecek olsun.

Kaptan Nicholl ve cerrah iyi adamlardı ve dürüsttüler. Çoğu kez içimizden ikisi uyurken, uyanık kalıp dümeni idare edenimiz, etten çalabilirdi. Ama böyle bir şey hiç olmadı. Her birimiz diğerine tümüyle güveniyorduk ve o güvene ihanet etmektense ölmeyi yeğ tutuyorduk.

Açlığımızı günlük iki yüz elli gram etle bastırmayı sürdürdük ve lehimize esen her esintiden kuzeye doğru ilerlemek için yararlandık. Ocağın on dördüne, kazadan yedi hafta sonrasına kadar daha sıcak bir enleme ulaşamadık. O zaman bile yeterince sıcak değildi. O kadar keskin bir soğuk yoktu yalnızca.

Burada batıdan esen güçlü rüzgârlar bizi terk etti ve günlerce kıpırtısız bir havada batıp çıktık. Kimi kez karşımızdan esen kadar ölü olmayan bir esinti birkaç saat sürse de, çoğunlukla sakin ya da hafif ters esintiler vardı. O kadar büyük bir sandalla o zayıf halimizle kürek çekmemiz söz konusu bile değildi. Yalnızca tayınımızı silip süpürüyor ve Tanrı’nın merhametli yüzünü göstermesini bekliyorduk. Üçümüz de inançlı Hıristiyanlardık ve her gün erzakı bölüşmeden önce dua ediyorduk. Evet, her birimiz çoğu kez uzun uzadıya kendi başımıza da dua ediyorduk.

Ocağın sonunda erzakımız suyunu çekmiş sayılırdı. Domuz eti tamamen bitmişti ve fıçısını yağmur suyu toplayıp saklamakta kullanıyorduk. Sığır etinden de fazla bir şey kalmamıştı geriye. Ve sandalda geçirdiğimiz dokuz hafta boyunca ne yelken kaldırmıştık ne de bir kara parçası ilişmişti gözümüze. Kaptan Nicholl, altmış üç gündür sonuçsuz kalan yer belirleme tahminlerinin ardından nerede bulunduğumuzu bilmediğini açık yüreklilikle kabul etti.

Şubatın yirmisinde son yiyecek kırıntısı da yenilip bitirildi. İzleyen sekiz günde olanların çoğuna ilişkin ayrıntıları atlamayı yeğliyorum. Yalnızca yoldaşlarımın ne tür adamlar olduğunu göstermeye yarayan olaylara değineceğim. Yiyeceğimiz tümüyle bittiğinde zaten öyle uzun zamandır açtık ki güçten eser kalmamıştı hiçbirimizde ve giderek daha büyük bir hızla zayıflıyorduk.

Şubatın yirmi dördünde soğukkanlılıkla durumu değerlendirdik. Üç sağlam ruhlu insandık, yaşam ve direnç doluyduk ve ölmek istemiyorduk. Birimiz bile kendi isteğimizle diğer ikisi için kendimizi feda etmezdik. Ancak üç konuda anlaşmaya vardık; yiyecek bulmalıydık; meseleyi kura çekerek çözmeliydik ve eğer rüzgâr çıkmazsa kurayı ertesi sabah çekecektik.

Ertesi sabah rüzgâr çıktı, pek fazla değildi, ama idare ederdi, böylece kuzey rotamızda iki mil ilerleyebiliyorduk. Yirmi altıncı ve yirmi yedinci günün sabahları da benzer bir esintiyle karşıladı bizi. Korkunç derecede zayıftık, ama kararımıza bağlı kalıp yol almayı sürdürdük.

Ama yirmi sekizi sabahı, zamanın geldiğini anladık. Şalupa boş, rüzgârsız bir denizde can sıkıcı biçimde ilerliyor ve durgun, kasvetli gökyüzü ise hiçbir esinti vaat etmiyordu. Ceketimden, hepsi aynı boyda üç parça kumaş kestim. Bu parçalardan birinin bir ilmeğine azıcık kahverengi iplik karışmıştı. Bunu kim çekerse kaybedecekti. Ardından bu üç parçayı şapkamın içine koyup üstünü Kaptan Nicholl’ın şapkasıyla kapattım.

Her şey hazırdı, ama kararı Tanrı’ya bıraktığımızı bildiğimiz için her birimiz sessizce ve uzun uzadıya dua ettiğimizden kura işini bir süre geciktirdik. Kendi dürüstlüğümün ve değerimin farkındaydım; ama bir o kadar da yoldaşlarımın dürüstlüğü ve değerinin farkındaydım, bu yüzden de Tanrı’nın böylesine iyi dengelenmiş, hassas bir konuda nasıl karar verebileceği aklımı karıştırıyordu.

Hakkı ve yükümlülüğü gereği, ilkönce Kaptan çekti. Elini şapkanın içine soktuktan sonra gözleri kapalı, dudakları son bir duayla kımıldarken, çekmeyi bir süre geciktirdi. Ve boş çekti. Bunun doğru karar olduğunu kendime itiraf etmek zorunda kaldım; çünkü Kaptan Nicholl’ın yaşamını büyük ölçüde biliyordum ve onu dürüst, dosdoğru ve içinde Tanrı korkusu bulunan birisi olarak tanıyordum.

Geriye cerrahla ben kalmıştık. Ya birimize ya ötekimize çıkacaktı ve gemideki rütbe sırasına göre İkinciyi onun çekmesi gerekiyordu. Yeniden dua ettik. Dua ederken yaşamımda gerilere gittim ve sevaplarımla günahlarımın alelacele bir dökümünü yaptım.

Üstünde Kaptan Nicholl’ın şapkası bulunan şapkayı dizlerimin üstünde tutuyordum. Cerrah elini daldırıp bir zaman el yordamıyla aranırken, o tek kahverengi ipliğin ele gelip ilmeklerin geri kalanından ayırt edilip edilemeyeceğini merak ettim.

Sonunda elini geri çekti. Kahverengi iplik, çektiği kumaş parçasındaydı. Oracıkta Tanrı’nın bana bağışladığı lütuf karşısında boyun eğip şükrettim ve buyruklarına bundan böyle daha inançla sarılmaya ant içtim. Bir an sonra cerrahla kaptanın, konumları ve ilişkilerinden ötürü birbirlerine bana göre daha sıkı bağlarla bağlı olduklarını ve çıkan sonuca bir ölçüde üzüldüklerini hissetmekten alıkoyamadım kendimi. Ve o düşüncenin hemen ardından, sonucun, kararlaştırılan plan üstünde etki yapmayacak ölçüde namuslu insanlar oldukları kanaatine vardım.

Haklı da çıktım. Cerrah kolunu sıyırıp bıçağıyla büyük damarlardan birini açmaya hazırlanıyordu. Ancak önce bir iki söz söyledi.

“Virginia’daki Norfolk yerlilerindenim,” dedi, “karımla üç çocuğumun hâlâ yaşadıklarını umduğum yer. Sizlerden istediğim tek iyilik, Tanrı her birinizi bu tehlikeli durumdan sağ çıkarır da anayurdunuza dönecek kadar şanslı olursanız, hazin yazgımı talihsiz aileme bildirin.”

Ardından, efendice Tanrı’yla arasındakileri yoluna koymak için bizden birkaç dakika rica etti. Ne Kaptan Nicholl'ın ne de benim ağzımdan tek sözcük çıktı, ama yaşlarla dolan gözlerimizle başımızı sallayarak keyfine bakmasını belirttik.

Kuşkusuz Arnold Bentham üçümüz içindeki en sakin kişiydi. Kederim çok büyüktü ve Kaptan Nicholl’ın da aynı ölçüde acı çektiğine güvenim tam. Ama insan ne yapabilirdi ki? Adil ve doğru olanı buydu ve buna da Tanrı karar vermişti.

Ancak Arnold Bentham son hazırlıklarını tamamlayıp eyleme geçmeye hazırlandığında kendimi daha fazla tutamayıp haykırdım:

“Bekle! Biz ki bunca şeye katlandık, kuşkusuz biraz daha fazlasına da dayanabiliriz. Daha öğlen olmadı. Karanlık çökene dek bekleyelim. Eğer korkunç kaderimizi değiştirecek hiçbir şey olmazsa, o zaman istediğini yaparsın Arnold Bentham, karar verdiğimiz şeyi yaparsın.”

Önerimi onaylıyor mu diye Kaptan Nicholl’a baktı ve Kaptan Nicholl da yalnızca başını sallayabildi. Tek söz edemedi, ama nemli ve bulanmış mavi gözlerinde yanlış okumama olanak vermeyen bir kabul vardı.

Adilce kura çekmeye bu denli karar vermişken, Kaptan Nicholl’la kendimin Arnold Bentham’ın ölümünden fayda sağlayacak oluşumuzu bir suç gibi görmedim, göremedim. Davranışlarımızı yönlendiren yaşam sevgisini, kalplerimize Tanrı’dan başkasının koymadığına inanmamazlık edemezdim. Bu Tanrı’nın isteğiydi ve Onun zavallı yaratıkları da yalnızca boyun eğip Onun isteğini yerine getirebilirdi. Fakat yine de Tanrı iyiydi. Bütün iyiliğiyle bizi, feci olmakla birlikte bir o kadar da doğru bir eyleme girişmekten korumuştu.

Batıdan gelip ayaz ve nemi haber veren bir hava akımı yanaklarımızı yaladığında bir çeyrek saat geçmiş geçmemişti. Sonraki beş dakikanın içinde dolan yelkenimizle dümeni idare edebilecek duruma gelmiştik ve Arnold Bentham dümenin başına geçmişti.

“Kalan gücünüzü saklayın,” demişti. “Bırakın da, hayatta kalma şansınızı artırsın diye içimde kalan son gücü harcayayım.”

Böylece, Kaptan Nicholl'la ben sandalın dibine serilmiş yatar ve bitkinliğimizin içinde düşler görüp dünyanın öbür ucundaki yaşama dair değer verdiğimiz şeylerin görüntülerini gözümüzde canlandırırken, o giderek şiddetlenen esintiye karşı dümen kırdı.

Bir süre sonra şişip uğuldamaya başlayan, durmaksızın şiddetlenen bir rüzgârdı bu. Göklerde uçuşan bulutların niteliği bize borayı haber veriyordu. Gün ortasında Arnold Bentham dümen başında bayıldı ve sandal çoktan kabarmaya başlamış akıntılı denizde sürüklenmeye başlamadan Kaptan Nicholl’la ben dört dermansız elle dümen kolunun başındaydık. Bir anlaşmaya vardık ve Kaptan Nicholl rütbesinden dolayı ilk kurayı çektiği gibi, burada da dümen başında ilk nöbeti aldı. Bundan sonra üçümüz, her on beş dakikada bir nöbet değiştirdik. Çok bitkindik ve daha uzun süreyle dümende kalamıyorduk.

Öğleden sonra deniz tehlikeli bir hal almaya başladı. Durumumuz o kadar ümitsiz olmasaydı, sandalı çevirir ve serenimizle yelkenimizi kendi hallerine bırakıp demir atarak sürüklenmeye bırakırdık. Eğer o üstümüzden dağlar gibi aşan denizde sürüklenmiş olsaydık sandal devrilip giderdi.

O öğleden sonra Arnold Bentham defalarca kendi iyiliğimiz için demir atmamız konusunda yalvarıp durdu. Yalnızca kura sonucuna uymak zorunda kalmayabileceğimiz umuduyla yol almayı sürdürdüğümüzü biliyordu. Soylu bir adamdı o. Yaşlarla dolu gözlerini kırıştırıp dümene dikmiş Kaptan Nicholl da soyluydu. Ve böyle soylu yoldaşların arasında ben nasıl olup da daha az soylu davranabilirdim? O tehlikeli öğleden sonra boyunca böylesi adamları tanıma ayrıcalığını bana bağışladığı için Tanrı’ya defalarca şükrettim. İçlerindeki Tanrı korkusu ve doğrulukla, böyle bir yoldaşlığın başıma gelebilecek her şeye değdiğini düşünmekten kendimi alamadım. Onlar gibi ben de ölmek istemiyordum, ama yine de ölüm karşısında korkusuzdum. Bu iki adam hakkında duyduğum daha önceki ani kuşku çoktan silinip gitmişti. Sınav zorluydu, adamlar zorluydu, ama soylu adamlardı bunlar, Tanrı’nın seçkin kullarıydılar.

İlk ben gördüm onu. Gördüğüm sırada, kendi ölümünü kabullenmiş Arnold Bentham ile ölümü kabullenmesine ramak kalmış Kaptan Nicholl, bedenleri gevşemiş ölüler gibi sandalın dibinde yatıyorlardı, bense dümeni kullanıyordum. Hemen önümde, denizin dövdüğü kayalık adacığı gördüğümde, yelkenlerindeki rüzgârın hızıyla köpükler arasında ileri atılan sandal, bir dalga tarafından havaya kaldırılmıştı. Uzaklığı yarım mil kadar bile değildi. Haykırdım, böylece diğer ikisi de çömelip sendeleyerek ve destek almak için tutunarak gördüğüm şeye gözlerini dikip baktılar.

“Doğruca üstüne git, Daniel,” diye buyruğunu fısıldadı Kaptan Nicholl. “Orada bir koy olabilir. Orada bir koy olabilir. Bu bizim tek şansımız.”

O ürkütücü rüzgâraltı kıyıda hiçbir koyun bulunmadığını görecek kadar yukarı kalktığımızda, yeniden konuştu.

“Dosdoğru üstüne git, Daniel. Kaçırırsak deniz ve rüzgârın yeniden lehimize dönmesini beklemeye dermanımız yok.”

Haklıydı. Sözünü dinledim. Saatini çıkarıp baktı. Saati sordum. Beşti. Elini, yakalayıp dermansızca sıkan Arnold Bentham’a uzattı ve ikisi de gözlerinde o el sıkışmasının devamı niteliğindeki bir ifadeyle beni süzdüler. Vedaydı bu, biliyordum; çünkü bizim gibi kadidi çıkmış yaratıkların, arkasında daha yüksek kayalar bulunan, dalgaların dövdüğü o kayaların üstüne sağ çıkmayı başarma şansımız var mıydı?

Kıyıya beş altı metre kala sandal kontrolümden çıktı. Göz açıp kapayıncaya dek alabora oldu ve bir an sonra tuzun içinde boğuluyordum. Dostlarımı bir daha hiç görmedim. Şans eseri hâlâ elimde tuttuğum dümen küreği can yeleği yerine geçmişti ve daha da büyük bir şans eseri, doğru anda doğru yerde bir dalga beni o berbat kıyının tek çıkıntılı kayasının üstüne attı. Hiçbir yerim incinmedi. Hiç çürüğüm yoktu. Ve dermansızlığın yol açtığı sersemlikle emekleyip dalgaların ulaşamayacağı bir yere kadar gidebilmeyi başardım.

Kurtulduğumun bilinciyle Tanrı’ya şükrederek ve sendeleyerek doğruldum. Sandal çoktan binlerce parçaya ayrılmıştı. Onları göremiyorduysam da Kaptan Nicholl ile Arnold Bentham’ın bedenlerinin ne denli üzücü biçimde kayalara çarptığını biliyordum. Köpüklerin ucunda bir kürek gördüm ve tehlikeyi göze alarak onu kenara çektim. Ardından bayıldığımı bilerek dizlerimin üstüne yığıldım. Ve yine de bayılmadan önce bir denizci içgüdüsüyle bedenimi can yakacak ölçüde sivri kayaların üstünde sürükleyerek, dalgaların ulaşamayacağı bir noktaya gelince bayıldım.

O gece ben de, çoğunlukla kendimden geçmiş biçimde, yalnızca katlanmak zorunda kadığım aşırı soğuk ve ıslak anların şöyle böyle bilincine varan yarı ölü birisiydim. Sabahın ışıkları bana şaşkınlık ve korku getirdi. Okyanusun dibinden fırlamış o biçare kaya çıkıntısının üstünde ne bir bitki ne bir ot parçası bitmişti. Bir çeyrek mil eninde ve yarım mil boyundaki bu adacık, bir kaya yığınından başka bir şey değildi. Tükenmiş doğamın özlemlerini nasıl giderebileceğimi bilmiyordum. Susuzluktan kavruluyordum, ancak görünürde tatlı su namına bir şey yoktu. Kayalardaki her oyuk ve çukurda boş yere ağzımın kuruluğunu gidermeye çalıştım. Fırtınanın getirdiği serpintiler adanın her yanını öyle sarıp sarmalamıştı ki her çukuru denizinki gibi tuzlu suyla doldurmuştu.

Sandaldan geriye hiçbir şey kalmamıştı; ortada bir sandal olduğunu gösterecek tek bir kıymık yoktu. Giysilerim, sağlam bir bıçak ve kurtardığım bir kürekle dikilip kaldım. Kasırga dinmişti ve o günün tamamında sendeleyip düşerek, ellerimle dizlerim kanayıncaya değin emekleyerek boş yere su aradım.

O gece, ölüme her zamankinden de yakın bir halde, fırtınadan korunmak için bir kayanın arkasına sığındım. Güçlü bir sağanak beni perişan etti. Üstümdeki tüm ceketleri çıkarıp sırılsıklam olmaları için yağmurun altına serdim; ama sıkıp ağzıma sularını damlatmak istediğimde düş kırıklığına uğradım, çünkü giysilerim batıp çıktığım okyanusun tuzunu olduğu gibi emmişlerdi. Doğrudan ağzımın içine düşen yağmur damlalarını yakalamak için sırtüstü uzandım. Boş bir umuttu, ama ağzımın içini ıslatıp beni de delirmekten korudu.

Ertesi gün son derece hastaydım. Uzun süredir ağzına lokma koymamış ben korkunç biçimde şişip tombullaştım; bacaklarım, kollarım, tüm bedenim. Hafifçe bastırdığımda bile parmağım derimin iki üç santim içine giriyor ve oluşan çukurun düzleşmesi oldukça uzun zaman alıyordu. Yine de Tanrı’nın sağ kalmam doğrultusundaki isteğini yerine getirmek için dişimi tırnağıma taktım. Sonraki yağmurların içebileceğim suyla doldurması umuduyla, en küçük çukurdaki tuzlu suyu bile ellerimle dikkatlice temizledim.

Hazin talihim ve Elkton’daki sevdiklerimin anıları beni hüzne boğdu, bu yüzden de her defasında saatlerce belleğimi yitirdim. Bu bir lütuftu, çünkü başka türlü beni öldürecek kederimi, benden uzaklaştırıyordu.

Gece yağmurun darbeleriyle doğruldum ve yağmur damlalarını ağzımla kapıp kayaları yalayarak oyuktan oyuğa süründüm. Tuzlumsu bir tadı vardı, ama içilebiliyordu. Beni kurtaran da buydu, çünkü sabaha karşı uyandığımda terden sırılsıklam, bütün sayıklamalarım geçmiş bir halde kendime geldim.

Ardından, adada kaldığım sürede ilk kez güneş çıktı ve giysilerimin çoğunu kurusunlar diye serdim. Sudan dikkatlice içtim ve eğer dikkatli kullanılırsa on gün yeteceğini hesapladım. Bu tuzlumsu suyun çokluğu karşısında kendimi zengin hissetmem hayret vericiydi. Dalgaların kayaların üstüne fırlattığı, günler önce ölmüş fok leşini bulduğumda, tüm gemileri başarılı yolculuklardan dönmüş, depoları ağzına kadar dolu, kasaları dolup taşan hiçbir büyük tüccar kendini benim kadar varlıklı hissedemezdi. Asla kuşkuya düşmemiştim, ilk yaptığım şey, hiçbir zaman İyiliğini esirgemediğini gösterdiği için diz çöküp Tanrı’ya şükretmekti. Apaçık ortadaydı: Tanrı’nın beni öldürmeye niyeti yoktu. Başından beri de böyle bir niyeti hiç olmamıştı.

Midemin zayıf düştüğünün farkındaydım ve kendimi doğal pisboğazlığıma kaptırırsam bunun beni öldüreceğinin bilgisiyle sakınarak yedim. Boğazımdan daha önce bundan daha tatlı lokmalar geçmemişti hiç ve çekinmeden itiraf ediyorum ki o kokuşmuş leş karşısında arka arkaya sevinç gözyaşları döktüm.

Yüreğim bir kez daha umutla çarpmaya başlamıştı. Leşten arta kalanları dikkatlice sakladım. Güneş ışınları değerli sıvıyı buharlaştırmasın diye ve gece çıkabilecek bir rüzgârla aniden uçuşabilecek serpintilere karşı önlem olarak, kaya sarnıçlarımın üstünü düz taşlarla dikkatlice örttüm. Ayrıca da yatma yerine dönüştürdüğüm sert kayayla bedenim arasında yumuşaklık sağlasın diye küçük deniz yosunu parçalarını toplayıp güneşte kuruttum.Ve günlerden beri ilk kez giysilerim de kuruydu; bu sayede yorgunluğun ve sağlığıma kavuşmanın verdiği ağır uykuya daldım.

Yeni bir güne uyandığımda bambaşka bir adamdım artık. Güneşin yokluğu canımı sıkmadı ve ben uyuklarken de beni unutmayan Tanrı’nın benim için başka ve harika lütuflar hazırladığını çarçabuk öğrenecektim. Gözlerimi hevesle ovuşturup yeniden baktım, çünkü görebildiğim her yerde, okyanusu sınırlayan tüm kayaların üstleri foklarla doluydu. Binlerce vardı ve suyun içinde oyalanan daha binlercesi; hep bir ağızdan çıkardıkları, gökleri tutan sesler sağır ediciydi. O zaman anladım: Alayım diye et yayılmıştı oraya, yirmi geminin mürettebatına yetecek kadar çok et.

Küreğime yapıştım doğrudan ki adada ondan başka tahta parçası yoktu ve sakınarak o muazzam yemlere yaklaştım. Bu deniz yaratıklarının daha önce hiç insanoğluyla karşılaşmadıklarını çabucak kavradım. Benim yaklaşmam karşısında hiçbir ürkme belirtisi ele vermiyorlardı ve kürekle kafalarına vurmanın çocuk oyuncağı olduğunu anladım.

Ve bu şekilde üçüncüyü ya da dördüncüyü öldürdüğümde, tümüyle delirmiştim. Öldürürken ve daha da öldürmeyi sürdürürken aklım başımdan tümüyle gitmişti. İki saat boyunca kürekle soluk almadan didindim, ta ki düşecek hale gelinceye kadar. Hangi ölçüde bir katliamın suçlusu olabilirdim bilmiyorum, çünkü o sürenin sonunda sanki bir yerden işaret almışlar gibi henüz sağ olan tüm foklar kendilerini suya attılar ve çabucak gözden yittiler.

Katlettiğim fok sayısının iki yüzü aştığının farkına vardım ve beni ele geçiren o katliam çılgınlığı karşısında şaşırıp ürktüm. Nedensiz yere bir savurganlık günahı işlemiştim ve bu sağlıklı yiyecekle karnımı gereğince doyurup kendime geldikten sonra, bunu telafi etmeye koyuldum. Ama bu büyük işe girişmeden önce, merhameti sayesinde mucizevi biçimde kurtulduğum o Varlığa şükranlarımı sundum. Fokların postlarını yüzerek, etlerini dilimleyerek ve bunları da güneşte kurusun diye kayaların üstüne sererek karanlık basıncaya değin çalışmak üzere derhal işe soyundum. Ayrıca adanın rüzgâr alan tarafındaki kaya kuytu ve çatlaklarında tuz topakları bulup bunlarla koruyucu niyetine etleri ovaladım.

Dört gün boyunca bu şekilde ter döktüm ve sonunda o kadar etin hiçbir kırıntısını ziyan etmediğim için Tanrı’nın huzurunda aptalca bir gurura kapıldım. Durmaksızın çalışmak, esirgemeksizin kendime çektiğim bu yararlı ziyafetin ardından hızla kendini toparlayan bedenime iyi geldi. Tanrı’nın merhametinin bir diğer kanıtı; o çıplak adacıkta geçirdiğim sekiz yılda, fok katliamını izleyen dönemdeki kadar açık bir hava ve sürekli gün ışığı görmedim.

Foklar yeniden adamı ziyaret edinceye değin aylar geçecekti. O sırada başıboş birinden başkası değildim. Kendime taştan bir kulübe yaptım ve bitişiğine de kurutulmuş etim için bir kiler kondurdum. Kulübenin çatısını pek çok fok derisiyle kapattım, böylece ziyadesiyle su geçirmez oldu. Ama ne zaman yağmur o çatıyı dövse, Londra’nın kürk piyasasında olsa bir kralın fidyesinden azına gitmeyecek bir servetin, deniz kazasına uğramış bir denizciyi yağmurdan koruduğuna hayret etmekten kendimi alamamışımdır.

Bir çeşit zaman çizelgesi oluşturmanın önemini çabucak kavradım, çünkü böyle bir şey yapmadığımda bir süre sonra haftanın günlerine ilişkin tüm bilgimi yitireceğimi ve birini diğerinden ayırt edemeyeceğimi, Tanrı’nın hangi günü olduğunu bilemeyeceğimi seziyordum.

Şalupadayken Kaptan Nicholl tarafından zamanın çetelesinin özenle nasıl tutulduğunu anımsadım ve herhangi bir belirsizlik gölgesi düşürmeksizin dikkatle, tekrar tekrar adada geçirdiğim günlerle gecelerin üzerinden geçtim. Ardından kulübemin dışındaki yedi taşla haftalık takvimimi oluşturdum. Küreğin bir yerine her hafta bir çentik attım ve usulüne uygun olarak her ayın dört haftayı aşan ek günlerini de hesaba katıp küreğin bir başka yerine de ayları çenttim.

Böylece Sebt gününe de özel önem verebildim. Benimseyebildiğim tek ibadet biçimi olarak da küreğin üstüne hiçbir Sebt günü söylemeyi ihmal etmediğim, içinde bulunduğum duruma uygun düşen kısa bir ilahi kazıdım. Tanrı, tüm merhametiyle beni unutmamıştı; ben de o sekiz yıl boyunca gereken hiçbir zamanda Tanrı’yı anımsamayı ihmal etmedim.

O koşullar altında bir insanın yiyecek ve barınma gibi yalın gereksinimlerini karşılamanın gerektirdiği iş yükü hayret verici ölçüdeydi. Aslına bakarsanız o ilk yılda pek az boş kaldım. Kaya yığınından başka bir şey olmayan kulübenin kendisi bile altı hafta zamanımı aldı. Yavaş ilerleyen kurutma işiyle, fok postlarını giysi yapmak amacıyla yumuşatıp bükülebilir hale getirmek için bitmek tükenmek bilmeyen kazıma işi, aylar boyunca her boş anımı meşgul etti.

Bir de su biriktirme derdim vardı. Her zorlu kasırganın ardından havada uçuşan serpintiler biriktirdiğim yağmur suyunun tuzlanmasına yol açıyordu, bu yüzden de şiddetli rüzgârların eşlik etmediği taze yağmurlar düşene değin keder içinde yaşıyordum. Süregiden yağmur damlaları yüzünden taşın aşınacağı bilinciyle büyük, düzgün bir taş seçtim ve küçük taşların yardımıyla çukurlaştırmak için öğütmeye koyuldum. Beş haftalık zorlu bir çalışmayla bir buçuk galon kadar alabileceğini kestirdiğim bir su küpü elde etmeyi becerdim. Sonra da dört galonluk benzeri bir küp daha yaptım. Bu da dokuz haftamı aldı. Zaman zaman ufaklarını da yaptım. Sekiz galon alabilecek olanı, üstünde yedi haftamı harcadıktan sonra bir yerinden çatladı.

Ama başyapıtımı yaratışım, doğal ömrümün tamamında orada yaşamayı sürdürebileceğim olasılığıyla yüzleştiğim dördüncü yılıma dek gerçekleşmedi. Sekiz ayımı aldı, ama sağlamdı ve otuz galona kadar alabiliyordu. Bu büyük taş küpler benim için bir lütuftu; o kadar ki kimi kez alçakgönüllülüğü unutup bunlardan dolayı boş bir kibre kapılıyordum. Doğrusu bunlar benim gözümde, bir kraliçenin gözünde en pahalı mobilyanın olduğundan daha zarifti. Ayrıca, büyük toplama haznelerimden su taşımak için kendime bir çeyrekten fazla almayan taştan bir tas da yaptım. Bu çeyrek galonluk tasın on iki kilo kadar çektiğini söylersem okuyucu yalnızca yağmur suyu biriktirme işinin bile hiç de hafif bir iş olmadığını anlayacaktır.

Böylece yalnızlığımı olabildiğince rahat kıldım. Kendim için kuytu ve güvenli bir barınak tamamlamıştım ve erzaka gelirsek, tuzlayıp kurutarak saklanmış en az altı aylık yiyeceğim elimin altındaydı. Yaşamı sürdürmek için son derece temel olan ve ıssız bir adada bulunması pek de umulmayan bu tür şeyler için, bundan daha fazla şükredemeyeceğimi bilecek ölçüde aklım başımdaydı.

Herhangi bir insanoğlunun, hatta bir köpek ya da kedinin can yoldaşlığı ayrıcalığından yoksunsam da kısmetimle binlerce kişinin olabileceğinden çok daha barışıktım. Yazgımın beni attığı bu ıssız noktada, yüz kızartıcı suçlardan hüküm giydikleri tecrit hücrelerinde kendilerini içten içe yiyip bitiren bir vicdan azabıyla yaşamları sürüncemede kalan yığınla kişiye göre, kendimi çok daha mutlu hissediyordum.

Beklentilerim ne denli can sıkıcı olsa da, açlığın beni ölümle tehdit ettiği anda ya da denizin işkembesinde kolayca yutulup gidecekken beni o çıplak kayalıkların üstüne atan Yaradanın sonunda beni kurtaracak birisini buraya yönlendireceği umudumu yitirmemiştim.

Hemcinslerimin yoldaşlığından ve yaşamın nimetlerinden yoksunsam da, terk edilmişliğimin yine de birtakım yararlarının bulunduğunu düşünmeden edemiyordum. Küçük bile olsa, bütün ada, huzur içinde benim mülkiyetimdeydi. Okyanusun amfibi hayvanları dışında hiç kimse gelip de hak ileri süremezdi. Adaya erişim neredeyse olanaksız olduğundan yamyamların ya da av peşindeki yırtıcıların yaklaşacağı endişeleriyle geceleri uykum kaçmıyordu. Bunun gibi pek çok nimeti için dizlerimin üstünde tekrar tekrar şükrediyordum Tanrı’ya.

Yine de insanoğlu, en tuhaf ve ne yapacağı kestirilemeyen bir yaratık. Yemek için bozulmuş etle fazla tuzlu olmayan yeterince sudan öte gitmeyen şeyler için Tanrı’nın inayetine sığınmış ben, kurutulmuş et ve tatlı su bolluğuna kavuşmamın üstünden pek de zaman geçmeden kısmetim den hoşnutsuzluk duymaya başlamıştım. Ateşi ve ağzımda pişmiş etin tadını ister olmuştum. Ve sürekli biçimde kendimi, Elkton’daki yemek masasının gündelik yiyeceklerinden olan belli damak tatlarının özlemini çekerken yakalıyordum. Ne kadar çabalarsam çabalayayım, hayal gücüm irademin elinden kurtuluyor ve geçmişte yediğim ve eğer bu yalnızlık durumundan bir gün kurtulursam yine yiyeceğim güzel şeylerin düşlerine yöneliyordu.

İçimdeki bildik Âdem’di sanırım; Tanrı’nın buyruklarına ilk isyan eden o ilk babamızın gölgesiydi. İnsan en tuhafıydı yaratılanların; doymak bilmez, hoşnut kalmaz, Tanrı’yla ya da kendiyle asla barışık olmayan, günlerini huzursuzluk ve boş gayretlerle geçiren, geceleri kasıtlı ve yanlış arzuların nafile düşleriyle dolu. Evet, ayrıca da en çok tütün için can atışıma kızıyordum. Uykum çoğu kez bir işkenceydi bana; çünkü arzularımın şaha kalktığı zamanlar o anlardı, bu yüzden binlerce kez fıçılar dolusu, evet, depolar dolusu, gemiler dolusu ve plantasyonlar dolusu tütüne sahip olduğum düşler görüyordum.

Ancak kendimden öcümü yine kendim alıyordum. Tanrı’ya durmaksızın içimi alçakgönüllülükle doldurması için yakarıyor, bedenimi de sürekli çalıştırarak cezalandırıyordum. Mademki zihnimi ıslah edemiyordum, ben de çıplak adayı ıslah etmeye karar verdim. Kanat kısımları da bulunan on metre uzunluğunda, dört metre yüksekliğinde taştan bir duvar dikmek için dört ay emek verdim. Bu, bütün adanın kasırganın koynunda ufacık bir yelkovankuşu gibi kaldığı büyük fırtına dönemlerinde, kulübem için bir korumaydı. Boşa geçen hiç zamanım yoktu. Bundan böyle başımın otuz metre üstündeki hava, fırtınanın sürüklediği suyla bir dereye dönüşürken ben dinginlik içinde kuytumda yatıyordum.

Üçüncü yılda kendime kayadan bir sütun yapmaya başladım. Daha ziyade bir piramitti bu, tabanı geniş, dikdörtgen biçiminde, uç kısma doğru sivrilen bir eğime sahipti. İskele yapmak için adanın hiçbir yerinde alet edevatla kereste bulunmadığından böyle inşa etmek zorunda kalmıştım. Beşinci yılın sonu gelmeden piramidim tamamlanmadı. Adanın zirvesinde yükseliyordu artık. Şimdi, bu zirvenin denizden on iki metre yüksekte ve benim piramidimin tepesinin de zirvenin on iki metre yükseğinde olduğunu belirtirsem, adanın boyunu hiç alet kullanmadan ikiye katladığım anlaşılacaktır. Bazı düşüncesiz kimseler dünyayı yaratan Tanrı’nın planına müdahale ettiğimi ileri sürebilirdi. Öyle değil, karşı çıkarım ben buna. Çünkü okyanusun tenhalığı içinde çıkıntı yapmış bu kaya yığınlarının yanı sıra, ben de Tanrı’nın planının eşit ölçüde bir parçası değil miydim? Çalışmamı sağlayan kollarım, eğilip kaldırmaya yarayan sırtım, yakalayıp kaldırmaya yarayan ellerim; bunlar da Tanrı’nın planının birer parçası değil miydi? Bu konuya çok kafa yordum. Biliyorum ki haklıydım.

Altıncı yılda piramidimin tabanını genişlettim, böylece sonraki on sekiz ayın sonunda anıtımın yüksekliği, adanın yüksekliğinin on beş metre üstüne çıktı. Babil kulesi değildi, elbette. Doğruluğu su götürmez iki nedene hizmet ediyordu. Bana üstünden okyanusta gemi aradığım bir gözetleme kulesi işlevi görüyordu ve adanın dikkatsizce yol alan herhangi bir denizcinin görüş alanına girmesi olasılığını artırıyordu. Ve de aklımla bedenimi sağlıklı tutuyordu. Asla boş kalmayan ellerle, şeytanın o adada pek az şansı kalıyordu. Özellikle çeşitli yiyeceklerin görüntüleri ve adına tütün denilen pis ota bağımlılığımla bir tek düşlerimde işkence ediyordu bana.

Adada geçirdiğim altıncı yılın haziran ayının on sekizinci gününde bir yelken gördüm. Ancak rüzgâraltı yönünde beni fark edemeyecek kadar uzaktan geçti. Düş kırıklığından acı çekmekten çok, bu yelkenin görüntüsü bana en canlı hoşnutluğu verdi. Önceleri bir dereceye kadar kuşku duyduğum bir olguya beni ikna etti: Demek ki bu denizlere bazen seyrüseferciler uğruyordu.

Diğer işlerimin yanı sıra, fokların denizden adaya çıktığı yerde çıkmaz bir sokak oluşturan alçak, geniş kanatlı, taştan duvarlar diktim. Burası, dışarıdaki türdeşlerini heyecanlandırmadan ve yaralanmış ya da korkmuş bir fokun kaçıp tehlike işareti yaymasına olanak vermeden, içeriye giren fokları öldürmeme elverebilirdi. Yalnızca bu yapıya yedi ayımı adadım.

Zaman geçtikçe kısmetime daha çok razı geldim ve uyurken, şeytan, tütüne ve lezzetli yiyeceklere ilişkin ahlaksız görüntülerle düşlerime giderek daha az girip, içimdeki o gariban Adem’e daha az işkence eder oldu. Ve ben fok etimi yiyip onu beğenmeyi, elimin altında bol miktarda bulunan tatlı yağmur suyunu içmeyi ve Tanrı’ya şükretmeyi sürdürdüm. Ve Tanrı’nın beni işittiğini biliyorum, çünkü adada kaldığım dönem boyunca, daha sonra anlatacağım, her ikisi de benim açgözlülüğümden kaynaklanan iki sefer dışında, hastalandığım tek bir an olmadı.

Beşinci yılda, gemi omurgalarının zaman zaman bu denizleri yardığına kendimi inandırmadan önce, küreğimin üstüne Amerika’nın huzurlu kıyılarından ayrıldığımdan beri başımdan geçmiş kayda değer olayları kazımaya başladım. Harfleri en küçük boyutta tutarak, bunun olabildiğince tutarlı ve kalıcı olmasını sağladım. Çoğunlukla altı, hatta beş harf bir günlük işti benim için, öylesine özenliydim.

Ve ola ki zorlu talihim çok uzun zaman dilediğim Elkton’daki ailemin ve dostlarımın yanına dönme fırsatını verir diye, küreğin geniş kısmına bu anlatının başlarında dile getirmiş olduğum kötü yazgımın hikâyesini kazıdım ya da çenttim.

Umutsuz durumumda çok işime yaradığını kanıtlayan ve hem benim hem de gemideki yoldaşlarımın kötü yazgısının kaydını barındıran bu küreği korumak için hiçbir sıkıntıdan kaçınmıyordum. Artık fokların kafasına vururken onu riske atmıyordum. Bunun yerine yapması tam bir ayı bulan bir metre kadar uzunlukta, uygun çapta bir taş balta edinmiştim. Ayrıca küreği hava koşullarından korumak için de (çünkü onu ılımlı esintilerde, piramidimin üstünde değerli gömleklerimden birisinden yaptığım bayrağı dalgalandırmak için bayrak direği olarak da kullanıyordum) iyi tabaklanmış fok derilerinden bir kılıf uydurdum.

Adadaki mahkûmiyetimin altıncı yılının mart ayında, insanın görüp göreceği en büyük fırtınalardan birisini yaşadım. Akşam saat dokuz sularında başladı, güneybatıdan kara bulutlarla şiddetlenen bir fırtınanın yaklaşmasıyla birlikte saat on birde aralıksız gök gürültüleriyle, ömrümde ilk kez tanık olduğum en keskin ışıklı şimşeklerin eşlik ettiği bir kasırgaya dönüştü.

Adanın güvenliğinden endişe duymuyor değildim. Denizin dalgaları, piramidimin doruğu dışında her yerin üstünden aşıyordu. Rüzgâr ve serpinti yüzünden neredeyse canım bedenimden oracıkta çıkıverecekti. Varlığımın, yalnızca piramidi dikip adanın yüksekliğini ikiye katlamaktaki işgüzarlığım sayesinde korunduğunu anlayabilecek kadar aklım başımdaydı.

Ama sabahleyin şükretmek için büyük bir gerekçem vardı. Piramidin rüzgâraltı yanında korunakta olan en büyük küpüm dışında topladığım bütün yağmur suyu tuzlu suyla karışmıştı. Dikkatli bir tutumlulukla biliyordum ki ne kadar gecikirse geciksin, bir sonraki yağmurlar düşene değin yeterince içme suyum vardı. Kulübem dalgalarla tümüyle silinip süpürülmüştü ve koca fok eti depomdan geriye lapalaşmış azıcık et kalmıştı bir tek. Bununla birlikte kayaların üstünün, bildiklerim içinde kefale en yakın duran bir tür balıkla dolduğunu görünce sevinmekle şaşırmak arasında kaldım. Bunlardan bin iki yüz on dokuz kadarını topladım ve karınlarını yarıp morina balığı usulünde güneşte kuruttum. Sevinçle karşıladığım bu tayın değişikliği, günümü de gösterdi bana. Pisboğazlık ettim ve izleyen gece boyunca ölmeme ramak kaldı.

Adada kalışımın yedinci yılında, yine aynı mart ayında büyük şiddetteki benzeri bir fırtına daha patlak verdi. Bunun peşinden, dalgalarca karaya fırlatılmış taze bir balina leşi bulunca hayretler içinde kaldım. Bu iri balığın karnına gömülmüş birkaç kulaç iple, her yerde görülen türden bir zıpkın bulunca duyduğum şükranı ise varın siz tasavvur edin.

Böylece sonunda ıssız adadan ayrılma fırsatıyla karşılaşacağıma ilişkin umutlarım yeniden canlandı. Kuşku yoktu ki bu denizler balina avcısı kaynıyordu ve yüreğimi sağlam tuttuğum sürece er geç buradan kurtulurdum. Yedi yıl boyunca fok etiyle yaşamıştım, bu yüzden de bol miktarda değişik ve lezzetli bir yiyeceğe kavuşunca yine zayıflığımın kurbanı oldum ve öyle çok yedim ki bir kez daha ölümün eşiğine geldim. Ancak sonuçta, bunda ve küçük balıklarda çektiğim rahatsızlık, fok etiyle, başka bir şeyle değil, yalnızca fok etiyle idare etmeye alışmış mideme yabancı bir gıdanın girmesi yüzündendi.

O tek bir balinadan tam bir yıllık erzakımı sağladım. Ayrıca da tuz ekleyerek yemeklerimde kurutulmuş et dilimlerini bandığım hoş bir lezzete dönüşen balina yağını, güneş ışınlarının altında kaya oyuklarında saklamayı denedim. Değerli gömlek paçavralarımdan bir fitil yapmaya bile uğraştım; böylece zıpkını çelik, kayayı da çakmaktaşı niyetine kullanarak geceleri ışığa sahip olabilirdim. Ama boşuna bir uğraştı bu ve çarçabuk bu düşünceden çark ettim. Tanrı’nın karanlığı çöktüğünde ışığa gereksinimim yoktu benim; çünkü kendimi yaz kış, günbatımından gün doğumuna dek uyumaya alıştırmıştım.

Ben, Darrell Standing, daha önceki varoluşuma ilişkin bu anlatıyı kendime ait bir kanıyla bölmekten kendimi alıkoyamayacağım. İnsan kişiliği, önceki varoluşların toplamı da eklendiğinde, büyüyüp geliştiğine göre, Müdür Atherton için tecrit engizisyonunda ruhumu çökertebilme olasılığı var mı? Ben, ayakta kalan yaşamım, geçmiş çağlar boyunca oluşagelmiş bir yapıyım; hem de ne geçmiş! Gömleğin içinde geçirdiğim on gün on gece bana ne yazar ki? Bana, bir zamanlar Daniel Foss olan ve uzak Güney Okyanusunda o kayaların üstündeki okulda sekiz yıl boyunca sabretmeyi öğrenmiş bana?

Adadaki sekizinci yılımın sonunda eylül ayında, piramidimi adanın zirvesinden on sekiz metre yukarı yükseltmek doğrultusundaki en hırslı planlarımı kurarken, bir sabah gözlerimi açtığımda, gabya yelkenlerini faça etmiş neredeyse seslenme mesafesinde duran bir gemi gördüm. Kıç güvertesindeki subayların dürbünleriyle bana baktıklarını görünceye dek farkıma varabilsinler diye küreğimi havada salladım, o kayadan bu kayaya zıpladım ve canlılık belirtileri içeren eylemlerde bulundum. Adanın en batı ucunu göstererek karşılık verdiler ki telaşla oraya gittiğimde içinde altı adamlarının bulunduğu sandallarını keşfettim. Öyle görünüyordu ki, sonradan da öğreneceğim gibi, piramidim geminin dikkatini çekmiş ve üstünde durduğu adadan daha yüksekteki bu tuhaf yapıyı incelemek için rotasını değiştirmişti.

Ancak dalgalar öyle yüksekti ki, sandalın konuk sevmez kıyılarıma yanaşmasına izin vermeyecekleri anlaşıldı. Türlü türlü başarısız girişimin ardından bana gemiye dönmeleri gerektiği yönünde işaret yaptılar. Issız adadan bu yüzden ayrılamayacak olmamın bende yarattığı ümitsizliği bir düşünün. Küreğimi kaptım (eğer kurtulursam onu Philadelphia Müzesi’ne armağan etmeye çoktan karar vermiştim) ve onunla birlikte köpüren dalgaların içine balıklama atladım. Talihim öyle yaver gitti, gücüm ve çevikliğim öyle yerindeydi ki sandala yetiştim.

Bu noktada hayret verici bir olayı anlatmadan duramayacağım. Gemi o sırada öyle uzağa sürüklenmişti ki hepimizin güverteye çıkması bir saati buldu. Bu süre içinde, sekiz uzun yıl boyunca bastırdığım eğilimlerimi açığa vurup dümendeki süvariye çiğnemem için bir parça tütün versin diye yalvardım. Tütünü verdiği gibi süvari bana ayrıca birinci sınıf Virginia tütünüyle doldurulmuş piposunu da teklif etti. Deli gibi kusmaya başladığımda aradan on dakika geçmiş geçmemişti. Bunun nedeni açıktı. Bedenim tütünün etkilerinden tümüyle arınmıştı ve o anda başıma gelen, ilk kez tütün içen bir yeniyetmenin çektiği sıkıntı gibi benim de tütün zehirlenmesine uğramamdı. Tanrı’ya şükretmek için bir gerekçem olmuştu yine ve o günden öldüğüm güne değin o pis otu bir daha ne kullandım ne de canım çekti.

Ben, Darrell Standing, San Quentin Hapishanesi’nde deli gömleğinin içinde bilinçsizken yeniden yaşadığım bu varoluşun şaşırtıcı ayrıntılarını artık tamamlamalıyım. Daniel Foss’un kararına sadık kalıp, kazınmış küreği Philadelphia Müzesi’ne verip vermediğini sıklıkla merak etmiştim.

Tecritteki bir mahkûm için dış dünyayla iletişim kurmak oldukça güçtür. Bir kez bir gardiyana, bir kez de tecritteki cezası az bir mahkûma güvenip müzenin müdürüne hitaben ezberimden bir araştırma mektubu tasarlamıştım. Büyük bir ciddiyetle bana söz veren bu adamların ikisi de umudumu boşa çıkardı. Kaderin garip bir cilvesiyle Ed Morrell tecritten salıverilip bütün hapishaneye mahkûm başı tayin edilinceye kadar da mektubun gönderilmesini sağlayamadım. Philadelphia Müzesi müdürünün gönderdiği, Ed Morrell’ın da gizlice bana ulaştırdığı yanıtı burada aktarıyorum:

“Burada sizin betimlediğiniz gibi bir küreğin bulunduğu doğru. Ancak çok az kimsenin bundan haberi var, çünkü halka açık salonlarda sergilenmiyor. Aslında, bu görevi on sekiz yıldır sürdürüyorum ve bunun varlığından ben de habersizdim.

Ancak eski kayıtlara başvurmak suretiyle böyle bir küreğin 1821 yılında, Maryland, Elkton’lı Daniel Foss diye birisi tarafından armağan edildiğini keşfettim. Uzun bir araştırmadan sonra küreği tavan arasında, ıvır zıvırın konulduğu kullanılmayan bir odada bulduk. Kürekteki çentiklerle üstüne kazılmış açıklamalar aynen sizin betimlediğiniz gibi.

Elimizde ayrıca, adı geçen Daniel Foss tarafından yazılıp kürekle birlikte armağan edilen bir de kitapçık var ki 1834 yılında Boston’da N. Coverly, Jr firması tarafından yayımlanmış. Bu kitapçık bir deniz kazazedesinin ıssız bir adadaki sekiz yıllık yaşamını anlatıyor. Yaşlı ve yoksul olan bu denizcinin, bu kitapçığı hayırsever kişilere elden sattığı açıkça anlaşılıyor.

Müzede bizim bile varlığından haberdar olmadığımız bu küreğin farkına sizin nasıl vardığınızı öğrenmeye can atıyorum. Sonradan, bu Daniel Foss tarafından yayımlanmış bir günlükte bununla ilgili bir şey okuduğunuzu varsaymakta haklı mıyım? Konu hakkında herhangi bir bilgiyi edinmekten hoşnut kalırım ve kürekle kitapçığı bir an önce sergi salonuna koymak için gerekeni yapıyorum.

Derin Saygılarımla, HOSEA SALSBURTY.”6

Yirmi Birinci Bölüm

Pascal bir yerlerde şöyle diyor: “İnsan evriminin ilerleyişini incelerken felsefi akıl, insanlığı bireyler yığını olarak değil, tek bir insan gibi görmeli.”

Ben burada Folsom’un Katiller Bölümünde, kulaklarımda sineklerin sersemletici uğultusuyla oturmuş Pascal’ın bu düşüncesine kafa yoruyorum. Doğru. Ay takvimine göre on ay içinde, şaşırtıcı bir çabuklukla, sayısız biçimde ve sayısız defa çoğalan görünümlerde insan cenini gibi, organik yaşamın bütün tarihi, bitkiden insana yinelenip duruyor; tıpkı kısa çocukluk yıllarındaki insan yavrusu gibi ilkel insanın tarihi, zalimlik ve vahşet eylemlerinde daha aşağı yaratıklara acı çektirme gereksizliğinden başlayıp çeteler halinde dolaşma arzusunda ifadesini bulan kabile bilincine değin yinelenip duruyor; tıpkı, benim, Darrell Standing’in bir yirminci yüzyıl uygarlığında seninle ben ve türümüzün geri kalanlarına dönüşünceye dek, o ilkel adamın yaşadığı her şeyi yineleyerek yeniden yaşayıp durduğum gibi.

Günümüzde gezegenin üstünde canlı olan her birimiz, gerçekten de yaşamın ebedi tarihini, yaşamın ortaya çıktığı andan başlayarak içimizde taşırız. Bu tarih dokularımızda ve kemiklerimizde, bedensel işlevlerimizde ve organlarımızda, beyin hücrelerimizde ve ruhumuzda, atalarımızdan gelen her tür fiziksel ve psişik itki ve dürtümüzde yazılıdır. Bir zamanlar biz, sen ve ben, okurum, balık gibiydik ve şimdi ortasında olduğumuz şeye, kuru karadaki büyük maceraya öncülük etmek için denizden çıktık. Sürüngen, sürüngen olmadan ve biz de biz olmadan önce, sürüngen öncesiyle biz öncesi aynı şeyken, sürüngenlik izlerini üstümüzde taşıdığımız gibi denizin izleri de halen üstümüzde. Bir zamanlar havada uçuyorduk ve bir zamanlar ağaçlarda yaşıyor ve karanlıktan korkuyorduk. Sana ve bana kazınmış ve yeryüzündeki zamanımızın sonuna değin bizden sonra gelecek tohumlarımıza da kazınmış kalıntılar var.

Pascal’ın bir kâhin sezgisiyle bir anlığına gördüğü şeyi ben yaşamaktayım. Pascal’ın felsefeci gözüyle kafa yorduğu o tek insanı kendimde görmekteyim. Ah, benim sana anlatacak; senin de okuyucum, anlatınca kavrayacak bir akla sahip olduğumuzdan kuşku duymama karşın, bir hikâyem var ki benim gözümde en doğrusu, en harikası, en gerçeği. Kendimi, Pascal’ın sözünü ettiği o tek insan gibi gördüğümü söylüyorum. Gömleğin içinde uzun kendinden geçiş süreleri boyunca yattım ve kendimi, çağların merdivenlerinden yukarı tırmanan insanoğlunun tarihini bizzat oluşturan binlerce yaşam sürmüş binlerce adam olarak gözledim.

Ah, ben uzun zaman öncesinin sonsuzluklarında kanat çırparken ne kadar da görkemli anılara sahibim. Bir kerelik gömlek translarında, insanoğlunun ilk savruluşlarının bin yıllık uzun ve maceralı yolculuklarında pek çok yaşam sürmekteyim. Tanrım, Asgard’da yaşayan lepiska saçlı Aesir, Vanaheim’da yaşayan kızıl saçlı Vanir olmazdan önce, esintinin önündeki devedikeni tüyü gibi aşağılara doğru inen buzulun önünden güneye sürüklendiğimiz o ilk göçlere ilişkin anılara (yaşayan anılar) sahip olduğum o zamanlardan çok öncesinde.

Ayaz ve kıtlık, savaş ve sel yüzünden öldüm. Dünyanın çıplak omurgasından meyveler toplayıp toprağı verimli bataklıklardan ve çayırlardan kökler kazıp çıkardım. Dışarıda kış rüzgârları inlerken, mağara barınaklarının kayadan duvarlarına ve fildişlerine ren geyiği postlarıyla kıllı mamutların postlarını sürtüp kaşıdım. Benim zamanımdan yüzyıllar önce yok olmuş ya da benim göçüp gidişimden yüzyıllar sonra inşa edilmeye yazgılı azametli kentlerin yerleşimlerinde ilikli kemikler kırdım. Ve gelip geçici bedenlerimin cesetlerini su birikintisi diplerinde, buzulların aralarında, katranlı göllerde bıraktım.

Günümüzde bilim insanları arasında Yontma Taş Çağı, Cilalı Taş Çağı ve Bronz Çağı diye bilinen çağlarda yaşadım. Bugün Fransa, İtalya ve İspanya’nın yer aldığı Akdeniz’in kuzey kıyılarında evcilleştirilmiş kurtlarımızla birlikte rengeyiklerimizi otlattığımız zamanları anımsıyorum. Bu, buz tabakalarının eriyip geriye, kutba doğru hareketinden önceydi. Nice gündönümleri süreçlerinden geçerek yaşayıp öldüm, okurum… tek fark şu ki, ben anımsıyorum, sen anımsamıyorsun.

Sabanın Oğlu’ydum, Balığın Oğlu’ydum, Ağacın Oğlu’ydum. İnsanoğlunun dinöncesi zamanından başlayarak bütün dinler içimde sürüp gidiyor. Burada, Folsom’daki şapelde bir pazar günü Papaz Tanrı’ya kendi modern usulünde yakarırken biliyorum ki Papaz’ın içinde halen Sabanın, Balığın ve Ağacın duaları hüküm sürüyor; ya öyle, aynı zamanda da Astarte’nin ve de Gece’nin tüm duaları.

Askerlerim zamanın öncesinde ölüp gitmiş ve unutulmuş kralların kaya mezarlarına müstehcenlikler çiziktirirken eski Mısır’da Âri8 bir efendiydim. Ve ben, eski Mısır’daki Âri efendi, iki gömülme yerimi kendim inşa ettim; birisi, bir kuşak boyunca kölelerin doğrulayabileceği sahte ve görkemli bir piramit; ötekisi ıssız bir vadide, gösterişsiz, yalın, gizli, işleri biter bitmez ölen kölelerce oyulmuş bir kaya mezarı… ve burada, Folsom’da, demokrasi yirminci yüzyıl dünyasını büyüleme düşleri kurarken, o gizli, ıssız vadideki kayaya oyulmuş yeraltı mezarında bir zamanlar bana ait olup, kibirli bir Âri beyi olarak hükmeden canlı bedenimi dik tutan o kemiklerin, hâlâ yerinde durup durmadığını merak ediyorum.

Ve Asgard ve Vanaheim hanedanlarının tüm ardıllarını yok eden, yakıcı güneşin altında güneye ve doğuya doğru süren o büyük göçte, Seylan’da bir kral, eski Java ve Sumatra’daki Âri krallarının emrinde Âri anıtları diken bir yapı ustasıydım. Ve de ben, Darrell Standing olarak o uzak denizlerin coğrafyasında pek bilgili olmadığım için adlandırmadığım volkanik tropik adalarda, yalnızca Ârilerin diktiği anıtlar dikmek için yeniden doğmazdan önce, büyük Güney Denizi göçünde yüzlerce kez öldüm.

Bizim yazılı tarihimizin başlamasından önceki zamanlarda ırkların muazzam göçüne ilişkin bilincimde yer alan gördüklerimi, bildiklerimi ve sahip olduklarımı vasat sözcüklerle açık seçik resmedebilseydim keşke! Evet, ta o zaman bile tarihimiz vardı. Yaşlılarımız, rahiplerimiz, bilgelerimiz tarihimizi masallar biçiminde anlattılar ve bizden sonra gelecek tohumlarımız unutmasınlar diye o masalları yıldızlara yazdılar. Gökyüzünden yaşam veren yağmurla güneş ışığı gelirdi. Gökyüzünü inceler ve zamanı hesaplayıp mevsimlere bölmeyi yıldızlardan öğrenirdik; yıldızlara kahramanlarımızın, yiyeceklerimizin ve yiyecek elde etmeye yarayan araç gereçlerimizin; dolaşmalarımızın, göçlerimizin ve serüvenlerimizin; içgüdü ve arzularımızla yaptıklarımızın ve öfkelerimizin adlarını verirdik.

Ve ne yazık! Bütün alçakgönüllü isteklerimizi, yaptıklarımızı ya da yapmayı düşlediklerimizi yazdığımız göklerin değişmediğini sanırdık. Ben Boğanın Oğlu iken, bir ömür boyunca yıldızlara baktığımı anımsıyorum. Ve sonrasında ve öncesinde, rahipler ve ozanlarla birlikte yok edilemez kayıtlarımızın yazıldığına inandığımız yıldızlar üzerine yasak şarkılar söylediğim başka yaşamlar vardı. Ve burada, hepsinin sonu olan yerde, mahkûm edilenlere izin verildiği için hapishanenin kütüphanesinden aldığım astronomi kitaplarına dalıp göklerin bile geçici akışlar olduğunu; dünyanın insanoğlunun göçleriyle karıştığı gibi, orasının da yıldız göçleriyle karıştığını öğreniyorum.

Bu modern bilgiyle donanmış olarak, küçük ölüm aracılığıyla gittiğim önceki yaşamlarımdan dönüp o zamanki göklerle şimdikini karşılaştırabiliyorum. Ve yıldızlar da değişiyor gerçekten. Kutup yıldızları, kutup yıldızları ve kutup yıldızı hanedanları gördüm. Günümüzün kutup yıldızı Küçükayı’da. Ancak, o uzaktaki günlerde kutup yıldızını Ejderha takımyıldızında, Herkül takımyıldızında, Vega’da, Kuğu takımyıldızında ve Sefe’de gördüm. Hayır; yıldızlar bile geçici, ancak onların anısı ve bilgisi içimde, bellek ve sonsuzluk anlamına gelen ruhumda süregidiyor. Bir tek ruh sürer. Geri kalan her şey, yalnızca maddeden oluştuğu için geçicidir ve geçmek zorundadır.

Ah, kendimi şu anda, eski dünyada var olmuş, sarışın, yırtıcı, bir katil ve bir âşık, elinde baltasıyla binlerce yıl boyunca dünyada tıkınacak et ve eşiktekiyle beşikteki için korunaklı yuvalar arayarak dolaşan bir etobur ve bir kök kazıcı, bir Çingene ve bir soyguncu olan o tek insan olarak görüyorum.

Ben o insanım, onun özeti, onun tamamı, balçığın içinden yukarı tırmanıp, cangılda haykıran ve yaygara koparan, doğurgan yaşamın anarşisinden aşkı ve yasayı yaratmış tüysüz iki ayaklıyım. Ben baştan ayağa o insanın olduğu ve dönüştüğü şeyim. Kendimi, acılı kuşaklar boyunca, tuzağı kurup avı yakalayan, ormandan ilk tarlaları açan, taştan ve kemikten aletler yapan, ağaçtan evler yapıp çatıları yapraklar ve samanla kapatan, yabani otlarla çayır köklerini ıslah eden, onları pirincin, darının, buğdayın, arpanın ve her türlü lezzetli yenebilir şeylerin atasına dönüşecek biçimde ortaya çıkartan, toprağı kazmayı, ekmeyi, biçmeyi, ürünü saklamayı öğrenen, bitkilerin dokularından iplik eğirip kumaş dokuyan, sulama sistemleri tasarlayan, metalleri işleyen, pazarlar oluşturup ticaret yolları geliştiren, tekneler inşa edip navigasyonu bulan; evet, köy yaşamını düzenleyen, kabilelere dönüşünceye değin köyleri köylerle birleştiren, ulusları oluşturana dek kabileleri bir araya getiren, daima eşyanın doğasını araştıran, daima insanoğlu dostluk içinde yaşayabilsin diye insanoğluna yasalar yapan ve insanları yok edebilecek her türlü sürünen, emekleyen, yaygara eden şeyleri ortak çabayla ezip ortadan kaldıran olarak görüyorum.

Tüm doğumları ve serüvenleriyle o insandım ben. Bugün de, binlerce yıl önce ortaya çıkışına yardım ettiğim ve sayesinde bundan önce de defalarca, defalarca öldüğüm yasa gereği ölümünü bekleyen o insanım. Ve bu engin geçmiş tarihim üzerinde düşünürken, birkaç büyük ve görkemli etki buluyorum ki bunların başlıcası kadın aşkı, erkeğin kendi türündeki kadına duyduğu aşk. Kendimi, tek adam, âşık, her zaman âşık olarak görüyorum. Evet, aynı zamanda da büyük savaşçıydım, ama burada oturmuş her şeyin tarafsızca muhasebesini yaparken gözüme bir biçimde öyle görünüyor ki her şeyden daha da çok, büyük bir âşıkmışım ben. Büyük bir aşkla sevdiğim için de büyük bir savaşçıydım.

Kimi kez, erkeğin hikâyesinin kadına duyduğu aşkın hikâyesi olduğunu düşünüyorum. Şimdi yazdığım tüm geçmişimin anıları, kadına duyduğum aşkın anıları. On bin yaşam ve kılıkta ben hep onu sevdim. Şimdi onu seviyorum. Uykularım onunla dolu; uyanıkken kurduğum hayaller, başlangıç noktasından bağımsız, beni hep ona yöneltiyor. Ondan, o sonsuz, görkemli, hep de görkemli kalacak olan kadın endamından kaçış yok.

Ha, yanılgıya düşmeyin sakın. Deneyimsiz, coşkulu yeniyetme değilim ben. Sağlığı ve bedeni bozulmuş, kısa süre sonra ölecek olan orta yaşlı bir adamım. Bir bilim insanı ve filozofum. Benden önceki tüm filozof kuşakların bildiği gibi ben de kadının ne olduğunu bilirim; zayıflığını, kötülüğünü, arsızlığını, soysuzluğunu, ayaklarıyla dünyaya sımsıkı basışını ve yıldızları asla görmeyen gözlerini. Ve fakat ebedi ve inkâr edilemez bir gerçek ortada: Ayakları güzel, gözleri güzel, kolları ve memeleri cennet, çekiciliği erkeklerin gözünü kamaştıran her şeyden daha güçlü ve mıknatısın iğneyi karşı konulmaz biçimde kendine çektiği gibi, tıpkı onun gibi, karşı konulmaz biçimde o da erkeği çekiyor

Kadın beni ölüme ve uzaklığa güldürmüş, bana yorgunluk ve uykuyu küçümsetmiştir. Kadın aşkı için erkekleri, bir yığın erkeği katletmiş ya da sıcak kanın içinde düğünümüzü kutsamış ya da bir başkası uğruna onun bıraktığı izi temizlemişimdir. Ölümü ve onursuzluğu, yoldaşlarıma ve üstümde kararan yıldızlara ihaneti göze almışımdır kadın uğruna; ya da kendim için demeliyim, çünkü onu öylesine arzulamışımdır. Ve de salt geçişini görmek ve onun gece siyahı, kahverengi ya da sarı ya da güneşin altında altın tozuna bulanmış görünen saçlarının dalgalanan mucizesiyle gözlerime bayram ettirmek için arpa tarlasında özlemi başıma vurmuş halde yatmışımdır.

Çünkü kadın güzeldir… erkeğin gözünde. Dilindeki tat, burun deliklerindeki güzel kokudur. Erkeğin kanındaki ateştir ve borazanların gümbürtüsüdür; onun sesi kulaklarında tüm müziklerden ötedir ve o, Işıkla Karanlığın Titanları karşısında dimdik duran ruhunu sarsabilir. Ve erkek, baktığı yıldızların ötelerinde, uzaklarda düşlenmiş cennetlerde, Valkyrie ya da huri olarak ona hevesle yer ayırır, çünkü onsuz bir cennet düşleyemez. Ve onun ay ışığındaki bir tek gülüşünün ya da karanlıktaki aşk hıçkırığının ya da sersemlemiş halde otların içinde yatarken onun güneş altında salınışının erkeğe şarkı gibi geldiği zamanki kadar tatlı olmasa da, kılıç savaşırken şarkı söyler.

Aşk için öldüm. Aşk için ölüyorum, göreceğiniz gibi. Kısa bir süre sonra beni, Darrell Standing’i buradan çıkartıp ölümümü sağlayacaklar. Ve o ölüm aşk yüzünden olacak. Ah, Profesör Haskell’ı California Üniversitesinin laboratuvarında öldürürken kılım bile kıpırdamadı. O bir erkekti. Ben bir erkektim. Ve ortada güzel bir kadın vardı. Anlıyor musunuz? O bir kadındı ve ben de bir erkek, bir âşıktım ve aşkın aşk, erkeğin de erkek olmasının öncesindeki karanlık ve gürültülü cangıl günlerinden beri aşkın tüm sapkınlığı bana aitti.

Ha, yeni bir şey değil bu. Çoğu kez, o uzun geçmişte aşk uğruna bana yaşam ve onur, mevki ve iktidar verilmiştir. Erkek kadından farklıdır. Kadın şimdiki zamana bağlıdır ve bir tek, anlık gereksinimleri bilir. Biz onun onurunun üstündeki onuru, onun en çılgın gurur tasavvurunun ötesindeki gururu biliriz. Bizim gözlerimiz yıldızları gözetleyelim diye uzak görüşlüyken, onun gözleri, ayağını bastığı sert topraktan, göğsünün üstündeki âşığının göğsünden, kollarının arasındaki gürbüz bebekten ötesini görmez. Ama yine de çağlar boyunca kimyamız böyle oluştuğundan, kadın düşlerimizde ve damarlarımızda sihir yaratır, bu yüzdendir ki âşıkların doğru biçimde söylediği gibi dünyanın tamamına bedel kadın, bizim için düşlerden, uzak görüntülerden ve yaşamın özsuyundan daha fazlasıdır. Yine de yalnızca budur, yoksa erkek erkek olmazdı, tüm öteki ve aşağı yaşamı ayakları altına alıp kendi kızıl yolunu çizen savaşçı ve fatih olmazdı; erkek âşık, soylu bir âşık olmasaydı asla soylu bir savaşçı da olmazdı. Sevdiğimiz için en iyi biçimde savaşır, en iyi biçimde ölür ve en iyi biçimde de yaşarız.

Ben o tek insanım. Beni oluşturan yığınla benlik olarak görüyorum kendimi. Ve hep beni ben yapan ve işimi bitiren, beni seven ve benim sevdiğim kadını, pek çok kadını görüyorum.

Keskin Diş’i yakalamak için orta yerinde yukarı dönük sivri bir kazık bulunan bir çukurla tuzak kurduğum, ah, insan türünün daha pek yeni olduğu uzun zaman öncesini anımsıyorum. Uzun dişli ve uzun kıllı Keskin Diş bizim için yerleşim yerimizdeki başlıca tehlikeydi; gecenin karanlığında ateşlerimizin üstüne çöker ve gündüz de kovalarımızla kazdığımız altımızda büyüyen ırmak kıyısını genişletip yanımızda tuzlu çamur düzlükten karnını doyururdu.

Sönmeye yüz tutmuş közlerimizin yanı başındaki yerleşim yerimizde, kükremesi ve yaygarası bizi uyandırdığında ve ben çukurla kazığın sağlamlığının hayaliyle heyecanlandığımda, kollarıyla bacaklarını bana dolayıp arzumu yerine getirmek için karanlığa çıkmayayım diye benimle mücadele edip beni engelleyen kadındı. Boğazladığım hayvanların pis ve ateş yanığı postlarıyla, yalnızca ısınmak için yarı giyinikti; yamru yumru, kırık tırnakları ve elden çok pençeye benzeyen, yol kesen haydutlarınki gibi nasırlı elleriyle, bahar yağmurlarından beri yıkanmamış, kamp ateşinin isiyle esmerleşmiş ve kirliydi; ama gözleri yaz gökleri gibi, derin deniz gibi maviydi ve gözlerinde, beni saran kollarında, benimkinin üstünde çarpan yüreğinde beni tutan o şey vardı… her ne kadar karanlıktan şafak sökene değin Keskin Diş öfkesi ve ıstırabını haykırırken yoldaşlarımın kıs kıs gülüp, Keskin Diş’in işini bitirmek için kazdığım çukura ve içindeki kazığa gitmeyi göze alacak cesaretimin olmadığı yönünde kadınlarına beni çekiştirdiklerini işitebiliyor olsam da. Ama benim kadınım, benim yabanıl eşim beni alıkoyuyordu; ben de yabanıldım, gözleri beni çekiyor, kolları zincirliyor ve bana dolanmış bacaklarıyla yüreğimin üstünde çarpan yüreği beni baştan çıkartıp uzak düşlerimden, erkeklik başarımdan, tüm hedefleri aşan hedefimden, çukurdaki kazığa çakılarak, Keskin Diş’i boğazlayıp canını almaktan alıkoyuyordu.

Bir zamanlar okçu Ushu idim. İyi anımsıyorum bunu. Çünkü büyük ormanda kendi halkımı yitirmiş, düzlük ve çimenlik topraklarda tenlerinin beyazlığı, saçlarının sarılığıyla halkıma akraba, dilleri benimkinden çok farklı olmayan yabancı bir halk tarafından kabul edilmiştim. Adı Igar’dı ve alacakaranlıkta şarkı söylerken onu kendime çekmiştim; çünkü bir ırkın anası olmaya yazgılıydı ve iri yapılı, koca memeliydi ve insan boğazlayıp et avlamaktaki yiğitliklerinin şarkısını söyleyen, kendinden sonra yaşayıp et avlayacak tohumlarına analık ederken, güçsüz zamanlarında kendisine yiyecek ve koruma vaadinde bulunan kaslı, geniş göğüslü erkeğin çekimine girmekten başka ne gelirdi ki elinden.

Ve bu insanlar, sayesinde tuzak kurup etlerini avladıkları, savaşta sopa ve taş fırlatan sapan kullandıkları benim halkımın bilgeliğinden yoksundular ve iyice bükülmüş geyik sinirinden yapılma sırıma uysun diye ucu çentilmiş, çabucak uçan, ortasından bükülmüş dalın yayından kurtulduğunda dosdoğru fırlayan okların hünerlerinden habersizdiler.

Ve ben şarkımı söylerken yabancı erkekler alacakaranlıkta güldüler. Ve bir tek o, Igar bana inanıp güvendi. Onu tek başına, geyiklerin su birikintisi aradıkları yere avlanmaya götürdüm. Ve yayım gerilip tısladı ve geyik yaralanıp düştü ve ılık eti bize çok tatlı geldi ve orada, su birikintisinin başında benim oldu.

Ve de Igar yüzünden yabancı insanların yanında kaldım. Ve onlara sedire benzeyen, kızıl, hoş kokulu ağaçtan yay yapmayı öğrettim. Ve onlara iki gözlerini açık tutmalarını, sol gözle nişan almalarını, küçük hayvanların avlanmasında kullanılan ucu kör saplar ve tatlı suda balık avı için kemikten ucu çatallı sopalar yapmayı, geyik, yabani at, mus ve bizim Keskin Diş için obsidiyen taşından ok başları yontmayı öğrettim. Ama tüm kabilenin alkışladığı, yontulmuş taşın batıp tüylü sapın yaşamsal organlarına girdiği bir muşu vurduğum ana dek, taş yontma işine gülüp geçtiler.

Ben okçu Ushu idim ve Igar benim kadınım, eşimdi. Sabahları, erkek çocuğumuzla kadın çocuğumuz, bal arıları gibi sararmış, hardal otlarının içinde yatıp yuvarlanırken güneşin altında gülerdik ve geceleri kollarımın arasına sokulmuş yatardı ve beni severdi; ağaçları işlemekteki ve ok başları yontmaktaki becerim nedeniyle kamptan ayrılmayayım, tehlikeli avlardan etimi öteki erkekler getirsin diye beni zorlardı. Onu dinledim ve gitgide şişmanlayıp tıknefesin teki olup çıktım ve uzun gecelerde uykularım kaçıp yabancı kabilenin erkeklerinin bilgeliğim ve şerefim sayesinde bana et getirdiklerini, ama şişmanlığıma ve avlanıp savaşmak konusundaki isteksizliğime de güldüklerini düşünüp endişeleniyordum.

Ve ileri yaşımda, oğullarımız yetişkin erkekler, kızlarımız da ana olduklarında, güney ülkesinden düz alınlı, kıvırcık saçlı kara adamlar denizin dalgaları gibi üstümüze sökün etti ve biz de onların önünden tepe yamaçlarına kaçtık, önceki ve çok sonraki eşlerim gibi Igar da bacaklarını dolayıp kollarıyla sararak, uzak görüşlülükten yoksun biçimde beni savaştan uzak tutmaya çalıştı.

Kendisini artık sevmediğimden yakınıp ağlarken, şişko ve tıknefes, kendimi onun pençelerinden sıyırıp kurtardım ve dışarı çıkıp yay kirişlerinin şarkı söyleyip; tüylü, keskin uçlu okların ıslık çaldığı gece savaşıyla şafak savaşına katıldım ve o kıvırcık kafalılara adam nasıl öldürülür gösterdik, hem onlara kurnazlığın ve kıyım arzusunun ne olduğunu öğrettim.

Ve savaşın sonunda ölürken, çevremde ölüm şarkıları söyleniyordu ve söylenen şarkıların sözleri okçu Ushu iken ve Igar, eşim, bacaklarını dolayıp kollarıyla sararak beni savaştan geri tutmaya çalıştığı zaman yazdığım sözlere benziyordu.

Bir keresinde, ne zaman olduğunu Tanrı bilir, insanın henüz yeni olduğu, çok uzun zaman öncesinde olduğunu akılda tutun; tepelerin geniş, miskin ırmağı çevrelediği ve kadınlarımızın yemiş ve kök topladığı büyük bataklıkların yanında yaşıyorduk ve orada biz erkeklerin oklarla öldürdüğümüz ya da çukurlarda veya tepe kuytuluklarında kıstırdığımız geyik, yabani at, antilop ve mus sürüleri vardı. Kadınların yaş ağaç dallarından ördüğü ağlarla ırmaktan balık yakalıyorduk.

Sık çalılıkların içinde gizlenip ot demetlerini sallayarak ayarttığımız antilop gibi hevesli ve meraklı bir erkektim. Kanalların ucunda, sudan dimdik çıkan yaban pirinci yetişiyordu bataklıklarda. Her sabah karatavuklar bataklığa uçmak için tüneklerinden ayrılırken gevezelikleriyle bizi uyandırıyorlardı. Ve uzayan alacakaranlık boyunca tüneklerine geri dönerlerken havayı onların sesleri dolduruyordu. Pirincin olgunlaşma zamanıydı. Ördekler de vardı ve ördeklerle karatavuklar, güneşin yarı yarıya kabuklarını çıkarttığı olgun pirinçlerle beslenip semiriyorlardı.

Asla yerinde duramayan, hep araştıran, tepelerin, bataklıkların ötesinde ve ırmağın dibindeki çamurda ne olduğunu her zaman merak eden bir adam olarak yaban ördekleriyle karatavukları izledim ve düşüncem bana bir görüş verip de görene değin kafa yordum. Ve gördüğümden çıkardığım sonuç şuydu:

Et, yenmesi iyi bir şeydi. Geriye doğru izi sürüldüğünde, sonunda ya da daha ziyade en başında, bütün etler ottan geliyordu. Ördeğin ve karatavuğun eti, bataklık pirincinin tohumundan geliyordu. Bir ördeği okla vurmak, sinsice yaklaşmak ve saatlerce otların içinde gizlenmek için çekilen emeğin karşılığını pek az veriyordu. Büyükbaş hayvan avı için öğrenme ve hazırlık sürecindeki oğlanların vurdukları bir yana bırakılırsa, karatavuklar da okla vurmak için pek küçüktüler. Öte yandan pirinç mevsiminde karatavuklarla ördekler lezzetli biçimde semiriyorlardı. Tombullukları pirinçten geliyordu. Niye ben ve benimkiler de aynı biçimde pirinçle semirmeyecektik?

Ve çocuklar çevremde çaktırmadan hırgür ederken ve eşim, kadınım Arunga beni boş yere azarlayıp kendi kalabalığımız için daha fazla et getireyim diye ava gitmeye zorlarken, kampta sessizce somurtup bunun üzerinde düşündüm.

Arunga tepedeki kabilelerden kaçırdığım kadındı. Onu yakaladıktan sonra ortak konuşmayı öğrenmek için birkaç ay geçirdik. Ah, ırmak yatağında sessizce yürürken ağacın dalından üstüne atladığım o gün! Bedenimin ağırlığıyla omuzlarının üstüne çöküp parmaklarım onu kavramak için açılmış biçimde, onu yakaladım. Orada, ırmak yatağında kedi gibi feryat etti. Benimle dövüştü, beni ısırdı. Beni tırmalayan tırnakları, bir ağaç kedisinin pençeleri gibiydi. Ama ben onu tutup ona hâkim oldum ve iki gün boyunca onu dövüp Tepe İnsanlarının kanyonlarından ırmağın pirinç bataklıkları arasından aktığı, ördeklerle karatavukların semirdiği çayırlık topraklara benimle birlikte gelmeye zorladım.

Hayalimi pirinç olgunlaştığında gördüm. Kaba bir kano sayılabilecek, yakarak ortası çukurlaştırılmış kütüğün baş tarafına Arunga’yı geçirdim. Ondan kürek çekmesini istedim. Kıç tarafına Arunga’nın tabakladığı bir geyik derisini serdim. İki sağlam sopayla pirinç saplarını geyik derisinin üstüne eğip, başka türlü karatavukların yiyeceği taneleri dövüp düşürdüm. Ve bunun nasıl yapılacağını açıklığa kavuşturunca, iki sağlam sopayı Arunga’ya verip baş tarafa kendim geçtim ve kürek çekip yön belirledim.

Geçmişte tesadüfen çiğ pirinç yemiştik ve tadı hoşumuza gitmemişti. Ama bu kez ateşimizin üstünde kavurduk, böylece taneler şişip patlayarak beyazlaştı ve bütün kabile bunun tadına bakmaya geldi.

Ondan sonra insanlar içinde Pirinç Yiyiciler ve Pirinç Oğulları diye tanınır olduk. Ve çok, çok sonraları aşağıdaki topraklardaki bataklıklarda yaşayan Irmağın Oğulları tarafından yerimizden sürüldüğümüzde pirinç tohumlarını yanımıza alıp ektik. Tohumluk olarak iri taneleri seçmeyi öğrendik, böylece ondan sonra yediğimiz tüm pirinçler iri taneli oldu ve kavurup haşlarken de iyi şişti.

Ama Arunga’ya dönelim. Onu kaçırdığımda yaygara koparıp kedi gibi tırmaladığını söylemiştim. Ancak, kendi akrabaları olan Tepe İnsanlarının beni yakalayıp tepelere götürdükleri zamanı anımsarım. Bunlar babası, ağabeyi ve iki kan kardeşiydiler. Ama o benimdi ve benimle yaşıyordu. Ve geceleyin, yabandomuzu gibi bağlanmış boğazlanmayı beklediğim ve onların yorgun düşüp ateşin başında uyudukları yere sürünerek geldi ve kendi ellerimle yaptığım savaş tokmağıyla beyinlerini patlattı. Ağlayarak beni çözdü ve benimle birlikte karatavuklarla ördeklerin pirinç bataklıklarında semirdiği geniş, tembel ırmağa geri kaçtı; bu Irmağın Oğullarının gelişlerinden önceydi.

Çünkü o Arunga’ydı, tek kadın, ebedi kadındı. Bütün zaman ve mekânlarda yaşamıştı. Her zaman yaşayacak. O, ölümsüz. Bir keresinde, uzak bir ülkede adı Ruth idi. Ayrıca adı Iseult ve Helen, Pocahontas ve Unga oldu. Ve yabancı kabilelerden hiçbir yabancı erkek ondan başkasını bulmamıştır ve bütün yeryüzünün kabilelerinde de onu bulacaktır.

Tek bir kadına dönüşmüş pek çok kadın anımsıyorum. Erkek kardeşim Har ve benim, sırayla uyuyup kovalayarak, gündüz zamanı ve gece boyu hep yaban aygırının izinden gittiğimiz bir zaman vardı ve uyuyanın yattığı yere kadar varan geniş bir çember içinde, açlıktan ve susuzluktan bitkin düşüp uysallaşana değin peşini bırakmadık; böylece sonunda onu geyik derisinden bükülmüş iplerle bağlarken titreyerek beklemekten başka çaresi kalmadı. Yalnızca ayaklarımızın üstünde durup, güçlük çekmeden, bir tek kurnazlığın yardımıyla -plan benimdi- kardeşimle ben o ayağına tez yaratığı sahiplendik.

Ve üstüne binmem için her şey hazırken -çünkü en başından amacım buydu- Selpa, kadınım, kollarını bana dolayıp sesini yükseltti ve benim değil Har’ın binmesi gerektiğinde, çünkü Har’ın karısı da ufaklığı da bulunmadığı için kimseye zarar vermeden ölebileceğinde diretti. Ayrıca en sonunda ağladı da, bu yüzden amacımın canına okundu ve aygır onu üstünden savurup attığında, çıplak biçimde tutunarak üstüne binen Har’dı.

Har’ı dibinde buldukları uzak kayalardan geri getirdiklerinde günbatımıydı ve büyük bir yas zamanıydı. Kafası tümüyle kırılmıştı ve petekten düşen bal gibi beyni yere damlıyordu. Annesi başına odun külleri serpip, yüzünü karaya boyadı. Babası, kederinin belirtisi olarak bir elinin parmaklarının yarısını kesti. Ve bütün kadınlar, özellikle de genç ve bekâr olanlar, yüzüme kötü adlar haykırdılar ve yaşlılar bilge kafalarını sallayıp, ne babalarının ne de babalarının böylesine bir çılgınlığa kalkışmadıklarını mırıldanıp homurdandılar. At eti yemek için iyiydi; genç sıpaların eti yaşlı dişlere yumuşacık geliyordu ve bir ok tarafından delinmemiş ya da çukurun ortasında kazığa saplanıp çırpınmıyorsa, ancak bir aptal herhangi bir yabani atla cebelleşirdi.

Ve Selpa uyumam için çıkıştı ve sabah beni gevezeliğiyle uyandırdı, hiç durmadan çılgınlığımdan dem vurup, hiç durmadan kendisinin ve çocukların benim üstümde hakları olduğundan söz ederek sonunda beni canımdan bezdirdi; amacımdan vazgeçtim, bir daha hiç ayakları ve kumlarla çayırları yalayan rüzgâr kadar hızlı uçmak için, yaban atına binme hayali kurmayacağımı söyledim.

Ve yıllar boyunca çılgınlığımın öyküsü kamp ateşinin çevresinde hiç durmadan anlatılıp durdu. Ama tam da bu anlatış öcümün kaynağı oldu; çünkü düş ölmedi ve genç olanlar, gülüşmeleri ve küçümsemeleri dinleyip bunu yeniden düşlediler, böylece de sonunda bir yaban aygırının yanına varıp sırtına atlayan ve hepimizin önünde rüzgâr hızıyla uçan Othar oldu; burnunun dikine giden bir delikanlı, benim yaşça en büyük çocuğum. Ondan sonra, ondan geri kalmamak için bütün erkekler tuzak kurup yabani atları hakladılar. Pek çok at ve adamların bazıları parçalandı, ama sonunda, mevsimlere göre et peşinde kamp yerlerini değiştirirken söğüt dallarından örülme sepetler içindeki bebelerimizin, kamp gereçlerimizi taşıyan atların sırtında yan yana sallandıkları günleri de gördüm.

Ben, bir genç adam, ileriyi görmüş, düşümü düşlemiştim; Selpa, kadın, beni o uzak arzudan geride tutmuştu; ama Othar, bizden sonra yaşayacak olan tohumumuz, bir an için benim öngörümü yakalamış ve onu elde etmişti, böylece de kabilemiz av kovalarken kazançlı çıkmıştı.

Bir kadın vardı; Avrupa’dan aşağıya doğru büyük göçte, pek çok kuşağın göçünde, Hindistan’a kısa boynuzlu sığırlarla arpa ekimini götürdüğümüzde. Ama bu kadın, biz Hindistan’a varmadan çok öncesindeydi. Biz daha o yüzyıllar süren göçün ortalarındaydık ve hiçbir coğrafya bilgisi, şimdi benim o eski vadinin yerini belirlememe yetmez.

Kadın Nuhila idi. Vadi dardı, uzun değildi ve zemininin çabuk yükselen yamacına ve kenarlarındaki dik duvarlara pirinç ve darı ekimi için teraslar yapılmıştı; biz, Dağın Oğullarının karşılaştığı ilk pirinçle darıydı. O vadidekiler uysal insanlardı. Suyun beslediği zengin toprakta çiftçilik ederken yumuşamışlardı. Bütün dağ sularının, oluşturdukları tarlalara akmasını sağlayan hendeklerine ve kanallarına dikkat edecek fazla zamanımız yoktuysa da, onlarınki gördüğümüz ilk sulama sistemiydi. Pek zamanımız yoktu; çünkü sayısı pek az olan biz Dağın Oğulları, sayıları pek fazla olan Kalkık Burun Oğullarının önünden kaçıyorduk. Biz onlara Burunsuzlar diyorduk, onlar da kendilerine Kartalın Oğulları. Ama onlar bir sürüydüler ve biz onların önünden kısa boynuzlu sığırlarımız, keçilerimiz ve arpa tohumlarımızla, kadınlarımız ve çocuklarımızla kaçıyorduk.

Kalkık Burunlar gerideki delikanlılarımızı katlederken, biz de önümüzde bize karşı koyan, zayıf vadi halkını katlettik. Köy çamurdan yapılmaydı ve çatıları otlarla kapatılmıştı; köyü çevreleyen duvar çamurdandı, ama oldukça yüksekti. Ve duvarı inşa etmiş insanları öldürüp sürülerimiz, kadınlarımız ve çocuklarımızla içeriye sığınınca duvarın üstünde durup Kalkık Burunlara hakaretler haykırdık. Çünkü pirinç ve darıyla dolu çamurdan yapılma ambarlar bulmuştuk. Sığırlarımız ot çatıları yiyebilirlerdi. Ve yağmurların eli kulağındaydı, böylece su gereksinimimiz de olmayacaktı.

Uzun süren bir kuşatmaydı. Başlarken, katletmediğimiz kadınları, yaşlıları ve çocukları bir araya toplayıp inşa ettikleri duvarın dışına çıkmaya zorladık onları. Ama Kalkık Burunlar onları sonuncusuna kadar katlettiler, böylece bizim için köyde, Kalkık Burunlar için de vadide daha çok yiyecek kaldı.

Bezdirici, uzun süren bir kuşatmaydı. Bizi hastalık vurdu ve gömdüğümüz insanlarımızdan yükselen salgından öldük. Pirinç ve darı ambarlarını boşalttık. Keçilerimizle kısa boynuzlularımız çatıları yedi ve biz de sonuna doğru keçilerle kısa boynuzluları yedik.

Duvarın üstünde bizden on kişi varken tek kişiye düştüğü zamanlar geldi; beş yüz bebe ve çocuğumuz varken hiç kalmadı. Saçını kesip yayıma güçlü bir kiriş yapayım diye onu büken Nuhila’ydı, kadınımdı. Öteki kadınlar da aynısını yaptılar ve duvara saldırı düzenlendiğinde mızraklarımızın ve oklarımızın ortasında bizimle omuz omuza durup, Kalkık Burunların kafalarına çömlek parçalarıyla taşları yağdırdılar.

Sabırlı Kalkık Burunları bile aşağı yukarı çileden çıkarttık. Duvarın üstünde on adamımız varken, tekinin canlı kaldığı bir zaman geldi ve kadınlarımızdan da birkaç kişi kaldı ve Kalkık Burunlar barış görüşmesi istediler. Bize, güçlü bir ırk olduğumuzu ve kadınlarımızın erkek anaları olduğunu ve eğer kadınlarımızı almalarına rıza gösterirsek, onların da bizi vadide rahat bırakacaklarını ve güneydeki vadilerden kadın alabileceğimizi söylediler.

Ve Nuhila hayır dedi. Ve öteki kadınlar da hayır dediler. Ve biz Kalkık Burunları aşağıladık ve savaşmaktan mı bıktıklarını sorduk. Ve düşmanlarımızı aşağılarken artık ölü adamlardık o anda ve öyle bitkindik ki dövüşmeye mecalimiz yoktu. Duvara yapılacak bir saldırı daha işimizi bitirirdi. Biz bunu biliyorduk. Kadınlarımız bunu biliyordu. Ve Nuhila bu işi önce kendimizin bitirebileceğimizi ve Kalkık Burunları alt edebileceğimizi söyledi. Ve bütün kadınlarımız kabul etti. Ve Kalkık Burunlar artık sonuncusu olacak saldırıya hazırlanırken, biz oracıkta, duvarın üstünde kadınlarımızı kılıçtan geçirdik. Nuhila beni seviyordu ve orada duvarın üstünde kılıcımın önüne attı kendini. Ve biz erkekler, kabile yoldaşlığımız aşkına, katliamın kanları içinde geriye yalnızca Horda ile ben kalıncaya dek birbirimizi kılıçtan geçirdik. Horda benim büyüğümdü, o yüzden kılıcının üstüne atladım. Ama hemencecik ölmedim. Dağın Oğullarının sonuncusuydum, çünkü Horda’nın kendisini kendi kılıcının üstüne attığını ve göçüp gittiğini gördüm. Ve yaklaşmakta olan Kalkık Burunların kulaklarımda giderek zayıflayan bağırışlarıyla ölürken, Kalkık Burunların kadınlarımızdan edinecekleri hiçbir oğlumuzu büyütemeyeceklerine seviniyordum.

Dağın Oğullarından birisi olduğum, Pirinç ve Darı Oğullarını kılıçtan geçirdiğimiz dar vadide öldüğümüz bu zamanın hangi zaman olduğunu bilmiyorum. Biz Dağın Oğullarının Hindistan’a gittiğimiz büyük yaygın göçten yüzyıllar öncesinde ve iki gömülme yerimi inşa ettiğim ve benden önceki kralların mezarlarını tahrif ettiğim eski Mısır’daki Âri bir efendi oluşumdan öncesinde gerçekleştiği dışında bir şey bilmiyorum.

O uzak günlerden daha fazlasını anlatmak isterdim, ama şimdiki zamanda zaman daraldı. Kısa bir süre sonra göçüp gideceğim. Ancak, halkların ezilip geçildiği ya da buz tabakalarının inişi ya da et avlamak için yapılan göçlerin yer aldığı o ilk yer değiştirmelerden daha fazla söz edemediğim için üzgünüm.

Ayrıca, Gizemden de söz etmek isterdim. Çünkü yaşamın, ölümün ve çürümenin gizlerini çözmek konusunda hep meraklı olagelmişizdir. Öteki hayvanların tersine, insan hep yıldızları gözlerdi. Kendi suretinde ve kendi hayalindeki suretlere benzer pek çok tanrı yarattı. O eski zamanlarda güneşe ve karanlığa tapıyordum. Yaşamın ebeveyni olan kabuklu tahıl tanelerine tapıyordum. Mısır Tanrısı Serapis’e tapıyordum. Ve Deniz Tanrılarına, Irmak Tanrılarına ve Balık Tanrılarına tapıyordum.

Evet ve Babilliler tarafından bizden çalınmadan önce İştar’ı anımsıyorum ve de Ea’yı, o da bizimdi, İştar’ın ölümü dize getirmesini sağlayan Ea, Yeraltı Dünyası’nın en yücesiydi. Mitra da, aynı biçimde, elimizden alınmadan ya da biz ondan yüz çevirmeden öncesinde iyi bir eski Âri tanrısıydı. Ve arpayı Hindistan’a götürdüğümüz göçten çok sonraki bir zamanda, peşimde bir yığın uşak ve uzun bir kervanla bir at taciri olarak Hindistan’a gelişimi anımsıyorum ve o sıralarda orada Bodhisatva’ya tapıyorlardı.

Gerçekten, Gizeme tapınışlar da insanoğlu gibi gezinip durdu ve çalmalar ve bizim gibi ödünç almalar arasında tanrılar da daldan dala kondular. Sümerler Shamashnapishtin’i bizden ödünç aldılar, Sam Oğulları da onu Sümerlerden alıp adına Nuh dediler.

Yaa, bugün ben, Darrell Standing, suçlu bulunup güvenilir ve namuslu on iki jüri üyesi tarafından ölüm cezasıyla ödüllendirildiğim Katiller Bölümünde, kendi kendime gülümsüyorum. On iki, her daim Gizemin sihirli sayısı olagelmiştir. Kökeni, İsrail’in on iki kavmine dayanmıyordu. Onlardan önceki yıldız gözlemcileri, Burçlar Kuşağının on iki işaretini gökyüzünde belirlemişlerdi. Kendimin, Aesir’den,9 Vanir’den olduğum zamanlarda Odin’in, adları Thor, Baldur, Niord, Frey, Tyr, Bragi, Heimdal, Hoder, Vidar, Ull, Forseti ve Loki olan on iki tanrının mahkemesinde insanları yargıladığını anımsıyorum.

Valkyri’lerimiz bile bizden çalınıp meleklere dönüştürüldü ve Valkyri’lerin atlarının kanatları meleklerin omuzlarına yapıştırılmış kanatlar oldu. Ve bizim o buz ve ayaz günlerimizin Hellheim’ı bizdeyken, bizim Hellheim da kemiklerin içindeki iliği donduracak kadar soğuk bir yerken, insanın damarlarındaki kanı kaynatacak denli sıcak bir yer olan günümüzün cehennemine dönüşmüştür. Ve sürekli, sonsuz diye düşündüğümüz aynı gökyüzü yer değiştirip sapmıştır, bu yüzden günümüzde bizim eskiden keçi diye bildiğimizin yerinde akrep ve yengecin yerinde de yay bulunuyor.

Tapınmalar, tapınmalar! Hep Gizemin peşinden koşmalar! Yunanlıların aksak tanrısının demirci ustası olduğunu anımsıyorum. Ama onların Volkanı, Cermenlerin Wieland’iydi, Nidlerin kralı Nidung tarafından yakalanıp bir bacağı sakatlanan demirci ustası. Ama ondan öncesinde o bizim demircimizdi, Il-marinen diye adlandırdığımız bizim kalpazanımız ve çekiççimizdi. Ve ona baba olarak güneş tanrıyı yakıştırıp ayı yıldızlarını da sütannesi yaparak, hayal gücümüzü ondan peydah ettik. Çünkü o, Volkan ya da Wieland ya da Il-marinen çam ağacının altında kurdun kıllarından doğmuş ve ayrıca da Cermenlerle Yunanlılar onu aşırıp, ona tapınmadan önce ayı baba olarak adlandırılmıştı. O günlerde biz kendimize Ayının Oğulları ve Kurdun Oğulları diyorduk ve Ayı ile Kurt bizim totemlerimizdi. Bu da, Ağaç Korusu Oğulları’na katılıp onlara kendi totemlerimizi ve öykülerimizi öğrettiğimiz güney göçümüzden öncesindeydi.

Evet, Kashyapa, Pururavas, göçlerimiz sırasında taşınıp güney sakinleri, doğu sakinleri, Kutup Oğulları, Ateş Yakanlar tarafından yeniden adlandırılıp tapılan bizim aksak nalbantımızdan, demircimizden başkası değildi.

Ancak hikâye çok uzun, her ne kadar Sigmund’un Sinfioti’yi yeniden yaşama döndürmesini sağlayan üç yapraklı Yaşam Otu’nu anlatmak istesem de. Hindistan’ın Soma bitkisinin aynısıdır çünkü bu, Kral Arthur’un Kutsal Kâse’sidir; ama yeter! Yeter!

Ancak tümünü sakince gözden geçirirken, benim için ve tüm erkekler için, yaşamdaki, tüm yaşamlardaki en büyük şeyin kadın olduğuna, gökyüzünde yıldızlar kaydığı ve göklerin sonsuz değişimde akıştığı sürece de hep kadın olacağı sonucuna varıyorum. Emeğimizden ve gayretimizden, icat ve hayal kurma oyunumuzdan, cenklerimizden, yıldız gözlemimizden ve Gizemden daha büyüğü; hepsinin en büyüğü kadındır.

Kulağıma yanlış şarkı söylemiş ve ayaklarımı toprağa çakılı tutmuş ve yıldız gezgini gözlerimi kendisine bakmam için üstüne çekmiş olsa da, o, yaşamın sürdürücüsü, toprak ana, bana büyük günler ve geceler, dolu dolu yıllar vermekte. Gizemi bile onun biçiminde tasarlamış ve yıldız haritamda onun biçimini gökyüzüne yerleştirmişimdir.

Bütün çabalarım ve araçlarım beni ona götürdü; tüm öngörülerim en sonunda onu buldu. Ateş yaktığımda bu onun içindi. Her ne kadar bilmesem de, bizim Keskin Diş için çukura kazık yerleştirdiğimde, atı evcilleştirdiğimde, mamutu öldürdüğümde ve buz tabakalarının önünden ren geyiklerini güneye sürdüğümde, hepsi onun içindi. Onun için yaban pirinci hasat ettim, arpayı, buğdayı ve mısırı ıslah ettim.

Onun ve ondan sonra geleceklerin görüntüsü olarak doğurduğu tohumu için, ağaç tepelerinde öldüm ben ve mağara ağızlarıyla çamurdan duvarlar üstünde uzun kuşatmalara dayandım. Onun için gökyüzüne on iki işaret koydum. On yeşim taşının önünde eğildiğim ve onları gebelik döneminin ayları olarak saydığım zaman taptığım da oydu.

Kadın her zaman, yavrularına analık eden kınalı keklik gibi toprağa çömelmiştir; benim gereksiz gezginliğim beni her zaman parlayan yollara yöneltmiş ve her zaman yıldız patikalarım beni ona, öylesine gereksinim duyduğum kollarına bir kez kenetlendiğimde yıldızları unuttuğum o sonsuz figüre, kadına, tek kadına döndürmüştür.

Onun için uzun ve maceralı yolculuklar gerçekleştirmiş, dağlara tırmanmış, çöller geçmişimdir; onun için avı yönetmiş, dövüşte öne çıkmışımdır ve onun için yaptığım şeyleri anlatan şarkılarımı yine ona söylemişimdir. Yaşamın bütün coşkuları ve zevkin bütün heyecanları onun sayesinde benim olmuştur. Ve burada, yolun sonunda, saçlarının güzel kokulu övüncünde ve unutuşunda boğulmaktan daha tatlı, daha derin hiçbir varoluş çılgınlığı tanımadığımı söyleyebilirim.

Bir söz daha. Henüz öğrenci delikanlı-çiftçilere tarım ekonomisi dersi verdiğim zamanki Dorothy’yi anımsattım kendime geçen gün. On bir yaşındaydı. Babası üniversitenin dekanıydı. O bir kadın çocuktu ve bir kadındı; bana âşık olduğunu kavramıştı. Ve kendi kendime gülümsedim, çünkü yüreğim bundan hiç etkilenmemişti ve başka bir yerde atıyordu.

Ancak gülümsemem şevkat doluydu, çünkü çocuğun gözlerinde ölümsüz kadını, tüm zamanların ve görünüşlerin kadınını görüyordum. Onun gözlerinde cangıldaki ve ağaç tepesindeki, mağaradaki ve yerleşim yerindeki eşimin gözlerini görüyordum. Onun gözlerinde okçu Ushu olduğum zamanki Igar’ın gözlerini, pirinç hasatçısı olduğum zamanki Arunga’nın gözlerini, aygıra binmeyi düşlediğim zamanki Selpa’nın gözlerini, kendini kılıcımın önüne atan Nuhila’nın gözlerini görüyordum. Evet, dudaklarımda bir kahkahayla bırakıp gittiğim Lei-Lei’nin, kırk yıl boyunca anayollarla sapa yollarda dilencilik yoldaşım olan Om Hanım’ın, uğruna eski Fransa’da çimenlerin üstünde kılıçla can verdiğim Philippa’nın, Mountain Meadows’da kırk büyük arabamızın çemberinde Jesse olduğum zamanki annemin gözleri yapan şey vardı gözlerinde.

Bir kadın çocuktu o, ama kendisinden önce annesinin olduğu gibi tüm kadınların kızıydı ve kendisinden sonra gelecek tüm kadınların annesiydi. Sar’dı o, Mısır tanrıçasıydı. Ölümü alt etmiş İştar’dı o. Saba ve Kleopatra idi; Esther ve Herodias’tı. Meryem’in bir temsiliydi o, Mecdelli Meryem ve Marta’nın kız kardeşi Meryem’di, ayrıca Marta’nın kendisiydi. Ve Brunehilde ve Guinevere, Iseult ve Juliet, Heloise ve Nicolette idi. Evet ve Havva idi, Lilith idi, Astarte idi. On bir yaşındaydı ve gelmiş, gelecek tüm kadınlardı.

Sinekler boğucu yaz öğleden sonrasında vızıldarken hücremde oturuyorum şimdi ve zamanımın azaldığını biliyorum. Yakında bana yakasız gömleği giydirecekler. … Sesini kes ama, yüreğim. Ruh ölümsüzdür. Karanlığın ardından yeniden yaşayacağım ve kadınlar olacak yine. Gelecek, daha süreceğim yaşamlarda benim için küçük kadınlar barındırıyor. Ve yıldızlar yer değiştirse, gökler uzansa da, kadın hep olacak, göz alıcı, ebedi, tek kadın; tüm maskaralıklarım ve talihsizliklerimin altında benim tek erkek, onun eşi olacağım gibi.

Yirmi İkinci Bölüm

Zamanım iyice daralıyor. Bütün elyazmalarım güven içinde hapishaneden dışarı çıkartıldı. Bunu yayımlatacağına güvendiğim bir adam var dışarıda. Artık Katiller Bölümünde değilim. Bu satırları idam hücresinden yazıyorum ve başıma idam bekçisi dikildi. Gece ve gündüz bu nöbetçi beni kolluyor ve çelişkili işlevi de benim ölmememi sağlamak. Asılayım diye sağ tutulmalıyım, yoksa halk aldatılmış, yasalar karartılmış olur ve bu hapishaneyi yöneten, görevlerinden birisi de mahkûmlarının usulüne uygun biçimde asılmalarını sağlamak olan müdüre uyarı cezası verilir. Bazı insanların geçimlerini sağladıkları tuhaf işlere sıklıkla şaşırırım.

Bu benim son yazışım olacak. Yarın sabaha saat kararlaştırıldı. Vali, İdam Cezası Karşıtları Derneği’nin California’da ortalığı epey karıştırmasına karşın affa ya da ceza ertelemesine yanaşmadı. Gazeteciler akbabalar gibi toplaştılar. Hepsini görmekteyim. Hepsi de genç çaylaklar, çoğu ve en çaylak olanları da, Profesör Darrell Standing’in idamına tanıklık edip kamuoyuna Profesör Darrell Standing’in bir ipin ucunda nasıl can verdiğini betimleyerek ekmeğinin, içkisinin ve sigarasının, ev kirasının ve eğer evlilerse çocuklarının ayakkabılarıyla okul kitaplarının parasını çıkarma derdinde olanlar. İyi ya, bu işin sonunda onların midesi benimkinden daha fazla kalkacak.

Burada oturmuş bütün bunlar üzerinde düşünürken, idam bekçisinin ayak sesleri kafesimin dışında aşağı yukarı gidip gelirken, adamın kuşkucu gözleri üstümden bir an bile ayrılmazken sonsuz yeniden doğuşlardan neredeyse bıkkınım. Pek çok yaşam sürdüm. Yüksek makamlarda oturan, parlak yollar arşınlayan ve yıldızların arasında gezinen o yaşamlarla birlikte gelen sonsuz mücadele, acı ve felaketlerden bezginim.

Bir daha dünyaya geldiğimde sakin bir çiftçinin yaşamını sürmeyi umuyorum adeta. Düş çiftliğim var benim. Tek bir ömrü orada sürmeyi yeğlerdim. Ah, benim düş çiftliğim! Yonca çayırlarım, besili Jersey sığırlarım, yayla otlaklarım, Angora keçilerimin hiç durmadan yamaçlardan yukarı doğru çalıları yiyip bitirerek işlenmeye hazır, sürülü tarlalara dönüştürdüğü çalı kaplı yamaçlarım!

Orada bir su havzası var, yüksekte yamacın üstünde, üç kenarında zengin su kaynakları bulunan doğal bir havza. Şaşırtıcı ölçüde dar olan dördüncü kenarına bir baraj kondurmak isterdim. Önemsiz bir işgücü maliyetiyle yirmi milyon galon su tutabilirdim. Çünkü: California’da çiftçiliğin önündeki büyük engellerden birisi, uzun süren kurak yazımızdır. Bu toprağı örtecek ürünlerin büyümesini engelliyor ve çıplak kalan, yalnızca toz tabakasıyla kaplı hassas toprağın humusu güneşin altında yanıp kavruluyor. Şimdi bu barajla, uygun sırayla yılda üç kez ürün kaldırabilir ve toprağı sürerek yeşilliklerin gübreye dönüşmesini sağlayabilirdim…

Az önce müdürün yaptığı ziyarete katlandım. Bilerek “Katlandım,” diyorum. San Quentin’in müdüründen oldukça farklı birisi. Çok huzursuzdu ve ister istemez onu eğlendirmek zorunda kaldım. Bu onun ilk idamıymış. Öyle dedi bana. Ve ben de beceriksizce nükte yapmaya kalkışıp, benim de ilk idamım olduğunu açıkladığımda kendisini ikna edemedim. Gülmekten acizdi. Lisede bir kızı vardı ve oğlunun da Stanford’da ilk yılıydı. Maaşı dışında geliri yok, karısı yatalak ve hayat sigortası doktorlarının bunu istenmeyen bir risk olarak görüp, geri çevrildiği için endişeleniyor. Gerçekten, adam bana neredeyse dertlerinin tamamını anlattı. Uygun bir dille görüşmeyi sonlandırmasaydım, hâlâ burada oturmuş bana kalan dertlerini de anlatıyor olacaktı.

San Quentin’de geçirdiğim son iki yıl oldukça iç karartıcı ve bunaltıcıydı. Ed Morrell, talihin en çılgın cilvelerinden birisiyle tecritten çıkartılmış ve tüm hapishaneye mahkûm başı yapılmıştı. Bu Al Hutchins’in eski işiydi ve yılda üç bin dolarlık bir rüşvet olanağı sağlıyordu. Ne kötü bir şansım vardı ki, tecritte uzun yıllar çürümüş Jake Oppenheimer da o sıralar dünyaya, her şeye küsmüştü. Sekiz ay boyunca benimle bile konuşmayı reddetti.

Hapishanede haberler yayılır. Azıcık zaman tanırsanız zindana ve tecrit hücresine ulaşır. Cecil Winwood’un, o ozan bozuntusunun, muhbirin, korkağın ve gammazın yeni bir kalpazanlıktan dolayı geri geldiğinin haberi en sonunda bana da ulaştı. Var olmayan dinamitin yerini benim değiştirdiğim masalını düzenin ve tecritte geçirdiğim beş yılın sorumlusunun bu Cecil Winwood olduğunu anımsayacaksınız.

Cecil Winwood’u öldürmeye karar verdim. Görüyorsunuz, Morrell gitmişti ve Oppenheimer da, işini bitirecek olan patlamasına değin sessizlik içinde kalmayı sürdürmüştü. Tecrit benim için giderek tekdüzeleşmişti. Bir şey yapmalıydım. Böylece geriye gidip, Adam Strang olduğum ve kırk yıl boyunca öç alma duygumu sabırla beslediğim zamanı anımsadım. Bir kez ellerimi Cecil Winwood’un gırtlağına geçirsem, onun yaptığını ben de yapabilirdim.

Benden, dört iğneyi nasıl ele geçirdiğimi açık etmem beklenemez. Küçük, patiska iğneleriydi bunlar. Bedenim bir deri bir kemik kaldığı için arasından geçebileceğim bir aralık yapmak için, her birisini iki yerinden olmak üzere dört demiri kesmem gerekiyordu. Yaptım. Her bir demir için bir iğneyi feda ettim. Bunun anlamı bir demirde iki kesik demekti ve bir kesik iki ay alıyordu. Yani kendime yol açmam için sekiz ay boyunca kesmem gerekiyordu. Ne yazık ki sonuncu iğnemi sonuncu demirde kırdım ve başka bir iğne ele geçirmek için üç ay daha beklemek zorunda kaldım. Ama ele geçirdim ve dışarı çıktım.

Cecil Winwood’u elime geçiremediğime çok hayıflanıyorum. Bir tek şey dışında, her şeyi pek güzel hesaplamıştım. Winwood’u kesin olarak bulma şansım yemek saatinde yemekhanede olurdu. Bu yüzden Turta Suratlı Jones, uykucu gardiyan, öğlenleyin nöbete gelinceye kadar bekledim. O sırada tecritte kalan yalnızca bendim, bu yüzden de Turta Suratlı Jones çarçabuk horlamaya başladı. Demirleri kaldırdım, dışarıya süzüldüm, koğuş boyunca yanından geçtim, kapıyı açtım ve özgürdüm… hapishanenin içinde bir yere kadar.

Ve burada hesaplamadığım bir şey vardı ki o da kendimdim. Beş yıl boyunca tecritteydim. Korkunç ölçüde zayıftım. Kırk kilo ancak vardım. Yarı kördüm. Ve anında agorafobiye yakalandım. Açık alandan korkuyordum. Daracık duvarların içinde beş yıl, merdivenlerin muazzam eğimine ve hapishane avlusunun genişliğine uyum sağlayamaz duruma düşürmüştü beni.

O merdivenlerden inişimi ömrümde gerçekleştirdiğim en yiğitçe başarı olarak görüyorum. Avluda kimsecikler yoktu. Kör edici güneş avluyu kavuruyordu. Üç kez oradan geçmeye kalkıştım. Ancak duyularım dengesizleşmişti ve kendimi korumak için yeniden duvarın dibine çekildim. Tüm cesaretimi toplayıp yeniden denedim. Ama bir yarasanınki gibi kamaşan zavallı gözlerim, döşeme taşlarının üstüne düşen gölgem yüzünden irkiltiyordu beni. Kendi gölgemden kaçınmaya çabaladım, tökezleyip üstüne düştüm ve boğulmak üzereyken kıyıya ulaşmaya çabalayan birisi gibi ellerimin ve dizlerimin üstünde duvara doğru süründüm.

Duvara yaslanıp ağladım. Onca yılda ilk ağlayışımdı bu. O kendini bilmez halimde bile, gözyaşlarımın yanaklarımdaki sıcaklığına ve dudaklarıma indiğindeki tuzlu tadına dikkat ettiğimi anımsıyorum. Derken buz gibi oldum ve bir zaman sıtma nöbetindeki gibi titredim. Benim durumumdaki birisinin kendisini avlunun açıklığına terk etmesi olanaksız bir beceriydi, üşüyüp titremeyi sürdürerek, duvarın korumasına yakın biçimde çömelip ellerimle dokunarak avluyu kenarından geçmeye başladım.

Gardiyan Thurston’ın beni fark edişi bu sırada oldu. Onu gördüm, kamaşan gözlerim yüzünden biçimi bozulmuş, kocaman, besili canavar uzak mesafeden inanılmaz bir hızla üstüme doğru hücum etti. O anda muhtemelen altı metre uzağımdaydı. Seksen kilo çekiyordu. Aramızdaki mücadele kolayca göz önüne getirilebilir, ama o kısa boğuşmanın bir yerinde burnunu kanatmak amacıyla yumruğumu o organına vurduğum ileri sürüldü.

Her durumda, bir müebbetlik oluşum ve California’da bir müebbetliğin darp suçu işlemesinin idam cezasını gerektirmesi yüzünden, gardiyan Thurston’ın ve tanıklık eden öteki hapishane cellatlarının iddialarını göz ardı edemeyen bir jüri tarafından böylece suçlu bulundum ve kanun kitabında açıkça belirtilmiş yasayı göz ardı edemeyen bir yargıç tarafından da mahkûm edildim.

Thurston’dan sıkı bir dayak yemiştim ve o koca merdivenleri çıkıncaya değin dönüşümlü olarak birbirine yardım etme gayreti içinde, birbirlerinin ayağına dolanan mahkûm başılar ve gardiyanlar tarafından tekmelenip yumruklandım ve kelepçelendim. Tanrı aşkına, eğer burnu gerçekten kanadıysa bile, o kargaşa anında buna kendi türünden birisi yol açmıştır. Sırf bu yüzden bir adamı asmanın ne denli acıklı bir şey olduğunu bir yana bırakın, eğer bundan ben sorumlu olsaydım da umursamazdım….

İdam nöbetinde olan bekçiyle lafladım demin. Bir yıldan az bir zaman önce, yarın benim de yürüyeceğim darağacı yolu üzerindeki bu ölüm hücresinde Jake Oppenheimer da kalmış. Bu adam Jake’in idam nöbetçilerinden birisiymiş. Eski bir asker. Sürekli tütün çiğniyor ve dikkatsizce yapıyor bunu, çünkü sakalı ve bıyığı sararmış. Hepsi evli olan, on dört yaşayan çocuğuyla dul kalmış, otuz bir yaşayan torunun büyükbabası ve hepsi de kız olan dört ufaklığın da büyük büyükbabası. Böyle bir bilgiyi ağzından almak dişlerini sökmek gibiydi. Kıt akıllı, salak moruğun tekiydi. Bu kadar uzun yaşayıp sayısız döle babalık etmesi işte bu yüzden diye geçiriyorum içimden. Zihni otuz yıl kadar öncesinde donup kalmış olmalıydı. Fikirleri o yıldan ötesine geçmiyor. Bana evet ya da hayır dışında nadiren bir şey söylüyor. Suratsızlığından değil bu. Dile getirecek hiçbir fikri yok. Bilmiyorum, yeniden yaşadığımda onun gibi birisi olarak doğup yeniden yıldız gezmelerine çıkmazdan önce burada bitkisel bir varlık sürdürmek güzel mi olurdu….

Ama geri dönelim. Thurston ve hapishane itlerinin geri kalanı tarafından itilip kakılarak, tekmelenip yumruklanarak merdivenden yukarı çıktıktan sonra kendimi yeniden tecritte bulduğumda, dar hücremin bana sonsuz rahatlık sağladığı noktadan sürdürmeliyim. O kadar güvenli, o kadar korunaklıydı ki. Yuvasına yeniden kavuşmuş kayıp bir çocuk gibi hissediyordum kendimi. Beş yıl boyunca ölesiye nefret ettiğim o duvarları seviyordum artık. Boşluğun genişliğini benden uzak tutan, bir canavar gibi üstüme çullanan benim o iyi, sağlam duvarlarım dört yandan elimin altındaydı. Agorafobi berbat bir bela. Bunu deneyimlemek için ufacık bir fırsatım oldu, ama o kadarından bile, asılmanın çok daha kolay bir şey olduğu kanısına varabiliyorum. …

Ağız dolusu güldüm demin. Hapishane doktoru, fena sayılmayacak bir delikanlı, az önce benimle sohbet etmek, uyuşturucu konusunda hizmetlerini sunma teklifinde bulunmak için içerideydi. Beni bu geceden, yarın sabah darağacına yürürken “gidiyor muyum, geliyor muyum” bilmeyeceğim ölçüde morfinle yükleme önerisini geri çevirdim elbette.

Gülmemin nedenine gelince. Tıpkı Jake Oppenheimer’ınki gibiydi. Adamın, istençdışı olduğunu sandıkları biçimde kasıtlı gafıyla gazetecilerin ağızlarının payını verdiği zarif zekâsını anlayabiliyorum. Öyle görünüyor ki, son sabahında, kahvaltısını etmiş, yakasız gömleğine bürünmüşken son sözü için hücresinde bir araya toplanmış gazeteciler, ona idam cezası hakkındaki görüşünü sormuşlar.

Bir grup yaşayan insan, ölmek üzere olan ve ölürken de görecekleri bir adama, böyle bir soru sorduğunda, ham yabanıllığımızı örten uygarlık maskesinden daha fazlası olduğumuzu kim söyleyebilir?

Ama Jake hep eğlenirdi. “Beyler,” demiş, “idam cezasının kaldırıldığını göreceğim güne dek yaşamayı umuyorum.”

Uzun çağlar boyunca pek çok yaşam sürdüm. İnsan, birey, son on bin yılda hiçbir ahlaki ilerleme göstermedi. Bunu kesinlikle doğrularım. Evcilleşmemiş bir tayla bir koşum atı arasındaki tek fark tümüyle bir eğitim farkıdır. Eğitim, günümüzün insanıyla on bin yıl önceki insan arasındaki tek ahlaki farktır. Üstüne cila niyetine kapladığı ince ahlaki derisinin altında, on bin yıl önceki aynı yabanıldır. Ahlakilik bir sosyal fon, zahmetli çağların bir birikimidir. Yeni doğmuş bir çocuk, uzun zamandır biriken soyut ahlak tarafından eğitilip cilalanmazsa tam bir yabanıl olup çıkar.

“Öldürmeyeceksin!”-miş! Yarın sabah beni öldürecekler. “Öldürmeyeceksin!” - külahıma anlatsınlar. Bütün uygar ülkelerin tersaneleri günümüzde drenotların ve süper drenotların omurgalarıyla dolu. Sevgili dostlar, ölmek üzere olan bendeniz, “Külahıma anlatın!” diyerek selamlıyorum sizleri.

Sorarım size, günümüzde, İsa’nın, Buda’nın, Sokrates ve Platon’un, Konfüçyüs’ün ve “Mahabharata’nın” yazarı her kimse, onun vaaz ettiklerinden daha iyi hangi ahlak vaaz ediliyor? Yüce Tanrım, elli bin yıl önce totem ailelerimizde bizim kadınlarımız daha temiz, aile ve topluluk ilişkilerimiz çok daha namusluydu.

Bizim o günlerde yaşadığımız ahlakiliğin günümüzde yaşanandan çok daha iyi olduğunu söylemeliyim. Bu düşünceyi alelacele bir tarafa atmayın. Bizdeki çocuk işgücünü, polisimizdeki rüşvet olaylarını, siyasi yozlaşmamızı, gıda maddelerine hile karıştırılmasını ve yoksullarımızın kızlarının köleliğini düşünün bir. Ben Dağın Oğluyken, Boğanın Oğluyken fuhuş hiçbir anlam taşımıyordu. Dediğim gibi, temizdik biz. Ahlaksızlığın derinliklerine batmış düşler görmüyorduk. Evet, günümüzde aşağı durumdaki hayvanların tümü o biçimde temiz. Ölümcül günahları icat etmek için, maddeye egemenliğinin yardım ettiği hayal gücüyle insanoğlu gerekiyordu. Daha aşağı hayvanlar, öteki hayvanlar günah işlemeyi beceremezler.

Pek çok zamanda ve pek çok yerde yaşadığım pek çok yaşama geri dönüp okuyorum çabucak. Günümüzün hapishane sisteminin zalimliği kadar berbat, daha berbat bir zalimlik bilmiyorum hiç. İsa’dan sonraki bu yirminci yüzyılın ilk on yılında deli gömleğinin içinde ve tecritte katlandıklarımı size anlatmıştım. Eski günlerde sert biçimde cezalandırıyor, çabucak öldürüyorduk. Öyle yapıyorduk çünkü öylesini arzuluyorduk, eğer hoşunuza gidecekse, canımız öyle istiyordu. Ama ikiyüzlü değildik. Yabanıllık kastımızı onaylasınlar diye basına, kürsülere, üniversitelere başvurmuyorduk. Her ne yapmak istiyorduysak gidip onu yapıyorduk, bacaklarımızın üstünde dimdik durup tüm serzeniş ve kınamalarla yüzleşiyor ve ne klasik ekonomistlerin ve burjuva filozoflarının ne de ödenekli vaizlerin, profesörlerin ve editörlerin eteklerinin ardına saklanıyorduk.

Yahu, yüz yıl önce, elli yıl önce, beş yıl önce bu Birleşik Devletler’de saldırı ve darp idam cezası kapsamına girmiyordu. Ama bu yıl, Tanrımızın 1913 yılında, California eyaletinde Jake Oppenheimer’ı böylesi bir saldırı yüzünden astılar ve yarın da, ölüm cezası gerektiren, bir adamın burnuna yumruk atma suçundan beni götürüp asacaklar. Soru: İsa’dan sonra bin dokuz yüz on üç yılında California’nın Kanun kitabında bu türden kanunlar yer aldığında, maymun ve kaplanın da ölmesi uzun zaman gerektirmiyor mu? Tanrım, Tanrım, onlar İsa’yı yalnızca çarmıha gerdiler. Jake Oppenheimer ile bana ise çok daha beterini yaptılar….

Ed Morrell’ın bir keresinde bana yumruklarıyla tıklatarak dediği gibi: “Bir adamı kullanmanın en kötü yolu onu asmaktır.” Hayır, idam cezasına hiç saygı duymuyorum. Yalnızca bu pis işi maaş uğruna yapan cellatları küçülten pis bir oyun olduğu için değil, ama bunu hoş gören, bunu oylayan ve bunun sürdürülmesi için vergi veren kamuoyunu da küçük düşürdüğü için. İdam cezası son derece aptalca, salakça, dehşetli biçimde bilimdışı. “Ölünceye değin boynundan asılmak” toplumun garip bir ifade biçimi…

Sabah oldu; benim son sabahım. Gece boyunca bebek gibi uyudum. Öylesine huzurlu uyudum ki bir defasında idam bekçisi korkuya kapılmış. Kendimi battaniyemle boğduğumu sanmış. Zavallı adamın telaşı içler acısıydı. Ekmek parası risk altındaydı. Gerçekten de böyle bir durum olsaydı, bu, üstüne kara çizgi çekilmesi anlamına gelecekti, belki de atılma; şimdilerde işsiz bir adamın görüntüsü içler acısıdır. Bana Avrupa’da iki yıl önce tasfiyelerin başladığını söylüyorlar ve şimdi de Birleşik Devletler’de başlamış durumda. Bu da iş dünyasında ya bunalım ya da tam bir panik yaşanacağı ve işsizler ordusunun gelecek kış çığ gibi büyüyeceği, ekmek kuyruklarının uzayacağı anlamına geliyor….

Kahvaltımı yaptım. Aptalca gibi geliyor, ama iştahla yedim. Müdür çeyrek litre viskiyle geldi. Bunu sevgilerimle birlikte Katiller Bölümündekilere armağan ettim. Zavallı müdür, eğer sarhoş olmazsam rezalet çıkaracağımdan ve yönetimine gölge düşüreceğimden korkuyor….

Üstüme yakasız gömleği giydirdiler…

Bugün ben çok önemli bir adammışım gibi görünüyor. Birdenbire epeyce insan benimle ilgilenmeye başladı….

Doktor yeni gitti. Nabzımı saydı. Bunu ben istedim. Normalmiş. …

Öylesine aklıma gelen bu düşünceleri yazıyorum ve her defasında bir yaprak olmak üzere gizli yollarından duvarların dışına çıkacaklar….

Hapishanedeki en soğukkanlı kişi benim. Bir yolculuğa başlamak üzere olan bir çocuk gibiyim. Gitmeye hevesliyim, göreceğim yeni yerleri merak ediyorum. Aşağı ölüme duyulan bu korku, sıklıkla karanlığın içine dalan ve yeniden yaşayan birisi için gülünç kalıyor….

Bir çeyrek şampanyayla müdür. Onu Katiller Bölümüne gönderdim. Tuhaf, öyle değil mi, bu son günde hakkımda böyle düşünülüyor. Ölümden, beni öldürecek olan bu adamların kendileri korkuyor olmalılar. Jake Oppenheimer’dan alıntı: Ben, ölecek olan kişi, onların gözüne berbat gözüküyorumdur….

Ed Morrell haber gönderdi az önce bana. Hapishane duvarının dışında bütün gece boyunca bir aşağı bir yukarı volta attığını anlattılar. Eski bir mahkûm oluşu dolayısıyla vedalaşmak için beni görmesine bürokratik engel çıkardılar. Yabanıllar? Bilmiyorum. Muhtemelen yalnızca çocuk onlar. Bahse girerim ki çoğu, boynumu kırdıktan sonra bu gece karanlıkta yalnız kalmaya korkacak.

Ama Ed Morrell’ın mesajına gelelim: “Elim elinde, eski dost. Biliyorum ki oyunu bozacaksın.” …

Gazeteciler henüz gittiler. Onları bir daha ve son kez, cellat kara başlığı yüzüme indirmeden önce darağacından göreceğim. Tuhaf biçimde rahatsız görünüyor olacaklar. Genç, acayip herifçioğulları. Bazılarının içmiş oldukları görülecek. İki üç tanesi tanıklık etmek zorunda kalacakları şeyin önbilgisiyle rahatsız görünecek. Asılacak olmak seyretmekten daha kolay gibi görünüyor….

Son satırlarım. Belli ki süreci geciktiriyorum. Hücrem yetkililer ve kodamanlarla tıklım tıklım. Hepsi huzursuz. Bir an önce bitsin istiyorlar. Kuşkusuz, bir kısmının akşam yemeği için verilmiş sözü var. Şu birkaç sözcüğü yazarak gerçekten de canlarını sıkıyorum. Papaz yeniden, sonuna değin yanımda kalma ricasını sundu. Zavallı adam; niye o avuntuyu kendisinden esirgeyeyim? Rıza gösterdim ve şu anda epey sevinmiş görünüyor. Böyle ufak şeyler bazı insanları mutlu ediyor! Bu kadar acele etmeseler, durup beş dakika boyunca ağız dolusu gülebilirdim.

Burada kesiyorum. Yalnızca kendimi tekrarlayabilirim. Ölüm diye bir şey yok. Yaşam ruhtur ve ruh da ölemez. Yalnızca et ölür ve geçip gider, hep kendisini belirleyen kimyasal maya, hep plastik, yalnızca akışkana dönüşmek için daima billurlaşan, yeni ve farklı fani biçimler almak için billurlaşıp sonra yeniden akışkana dönüşen bir sürünme. Bir tek ruh kalır ve yukarıya, ışığa doğru ilerlerken kendisini ardışık ve sonu gelmez yeniden doğuşlar içinde oluşturmayı sürdürür. Yeniden yaşadığımda ne olacağım? Merak ediyorum. Merak ediyorum….